<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>
    <string name="title">My Application</string>
    <string name="imam_ali">



    "اسمه ونسبه ( عليه السلام ) : \n" \n
    "علي بن أبي طالب بن عبد المطلب بن هاشم بن عبد مناف .\n"
    "\n"
    "أُمُّه ( عليه السلام ) : \n"
    "فاطمة بنت أسد بن هاشم بن عبد مناف .\n"
    "\n"
    "كُنيته ( عليه السلام ) : \n"
    "أبو الحسن ، أبو الحسين ، أبو السبطين ، أبو الريحانتين ، أبو تراب ، وغيرها .\n"
    "\n"
    "ألقابه ( عليه السلام ) : \n"
    "أمير المؤمنين ، سيد المسلمين ، إمام المتقين ، قائد الغُرِّ المُحَجَّلِين ، سيد الأوصياء ، سيد العرب ، المرتضى ، يَعْسُوب الدين ، حيدر ، الأَنزع البَطين ، أَسدُ الله ، وغيرها .\n"
    "\n"
    "تاريخ ولادته ( عليه السلام ) : \n"
    "( 13 ) رجب ، بعد عام الفيل بثلاثين سنة ، وبعد ولادة النبي ( صلى الله عليه وآله ) بثلاثين سنة .\n"
    "\n"
    "محل ولادته ( عليه السلام ) : \n"
    "مكة المكرمة / جوف الكعبة .\n"
    "\n"
    "حُرُوبه ( عليه السلام ) : \n"
    "اشترك ( عليه السلام ) في حروب رسول الله ( صلى الله عليه وآله ) جميعاً ، عدا غَزوَة ( تَبُوك ) ، حيث أمره الرسول ( صلى الله عليه وآله ) بالبقاء في المدينة المنورة ، وذلك لإدارة شؤونها .\n"
    "\n"
    "أما الحروب التي قادها بنفسه في زمن خلافته ( عليه السلام ) فهي :\n"
    "\n"
    "1 - الجمل .\n"
    "\n"
    "2 - صفين .\n"
    "\n"
    "3 - النهروان .\n"
    "\n"
    "زوجاته ( عليه السلام ) : \n"
    "1 - فاطمة الزهراء ( عليها السلام ) بنت النبي محمد ( صلى الله عليه وآله ) .\n"
    "\n"
    "2 - أمامة بنت أبي العاص .\n"
    "\n"
    "3 - أم البنين الكلابية .\n"
    "\n"
    "4 - ليلى بنت مسعود .\n"
    "\n"
    "5 - أسماء بنت عميس .\n"
    "\n"
    "6 - الصهباء بنت ربيعة ( أم حبيب ) .\n"
    "\n"
    "7 - خولة بنت جعفر .\n"
    "\n"
    "8 - أم سعد بنت عروة .\n"
    "\n"
    "9 - مخبأة بنت امرىء القيس .\n"
    "\n"
    "أولاده ( عليه السلام ) : \n"
    "اختلف المؤرخون في عدد أولاده ( عليه السلام ) ، لكنَّ الروايات تَرَاوَحَت بين ( 25 ) و ( 33 ) ولداً .\n"
    "\n"
    "ونذكر البارزين منهم :\n"
    "\n"
    "1 - الإمام الحَسن ( عليه السلام ) .\n"
    "\n"
    "2 - الإمام الحُسين ( عليه السلام ) .\n"
    "\n"
    "3 - أمُّ المصائب زَينَب الكبرى ( عليها السلام ) .\n"
    "\n"
    "4 - زَينَب الصغرى .\n"
    "\n"
    "5 - العبَّاس ( أبو الفضل ) .\n"
    "\n"
    "6 - مُحَمَّد الأوسط .\n"
    "\n"
    "7 - جَعفر .\n"
    "\n"
    "8 - عَبد الله .\n"
    "\n"
    "9 - عثمَان .\n"
    "\n"
    "10 - مُحمَّد بن الحَنَفِية .\n"
    "\n"
    "11 - يَحيَى .\n"
    "\n"
    "12 - أمُّ هَانِي .\n"
    "\n"
    "13 - مَيْمُونَة .\n"
    "\n"
    "14 - جُمانة ( أم جعفر ) .\n"
    "\n"
    "15 - نَفِيسَة .\n"
    "\n"
    "نقش خاتمه ( عليه السلام ) : \n"
    "المُلْك لله الوَاحِد القَهَّار ، وقيل غير ذلك . \n"
    "\n"
    "مُدة عُمره ( عليه السلام ) : \n"
    "( 63 ) سنة .\n"
    "\n"
    "مُدة إمامته ( عليه السلام ) : \n"
    "( 30 ) سنة .\n"
    "\n"
    "مُدة حكومته ( عليه السلام ) : \n"
    "( 3 ) سنة .\n"
    "تاريخ شهادته ( عليه السلام ) : \n"
    "استشهد الإمام ( عليه السلام ) في ( 21 ) رمضان 40 هـ .\n"
    "\n"
    "سبب شهادته ( عليه السلام ) : \n"
    "ضربه الملعون عبد الرحمن بن ملجم المرادي بالسيف على أُمِّ رأسه ( عليه السلام ) في حال سجوده في محرابه بمسجد الكوفة .\n"
    "\n"
    "محل دفنه ( عليه السلام ) : \n"
    "النجف الأشرف / منطقة الغري"

    </string>



    <string name="imam_hassan">


        "اسمه: الحسن.\n"
                "\n"
                "والده: أمير المؤمنين علي بن أبي طالب (عليه السلام).\n"
                "\n"
                "والدته: فاطمة الزهراء (عليها السلام) سيدة نساء العالمين.\n"
                "\n"
                "جده: خاتم الأنبياء والمرسلين محمد (صلى الله عليه وآله).\n"
                "\n"
                "كنيته: أبو محمد.\n"
                "\n"
                "لقبه: التقي، الطيب، الزكي، المجتبى...\n"
                "\n"
                "ميلاده: 15 من شهر رمضان في السنة الثانية من الهجرة.\n"
                "\n"
                "صفته: كان (عليه السلام) أبيض اللون، مشربا بحمرة، واسع العينين، كث اللحية، ليس بالطويل ولا بالقصير، مليحا، عليه سيماء الأنبياء.\n"
                "\n"
                "إمامته: قام بالأمر بعد أبيه وله سبع وثلاثون سنة.\n"
                "\n"
                "زوجاته: تزوج (عليه السلام) من أم اسحاق بنت طلحة وهند بنت سهيل وخولة بنت منظور وجعده بنت الأشعث.\n"
                "\n"
                "أولاده: زيد والحسن وعمرو والقاسم وعبد الله وعبد الرحمن والحسن الاثرم وام الحسن وام الحسين وفاطمة وام سلمة ورقية وام عبد الله وفاطمة.\n"
                "\n"
                "وفاته: استشهد مسموما على يد زوجته جعدة في7 صفر سنة سنة49 وله من العمر سبع وأربعون سنة.\n"
                "\n"
                "فضائله: هو من جملة الذين أذهب الله عنهم الرجس. وهو من جملة الذين باهل بهم النبي (الهجرة (صلى الله عليه وآله)). وهو من أهل البيت (عليهم السلام). وهو من جملة الثقلين. وهو من الذين أوجب الله ودهم. وقال فيه رسول الله (صلى الله عليه وآله): الحسن والحسين (عليهما السلام) سيدا شباب أهل الجنة. وقال (صلى الله عليه وآله) الحسن والحسين إمامان قاما أو قعدا. وقال (صلى الله عليه وآله): الحسن والحسين رحانتاي.\n"
                "\n"
                "نقش خاتمه: (العزة لله) أو (حسبي الله).\n"
                "\n"
                "حرزه: بسم الله الرحمن الرحيم اللهم إني أسألك بمكانك وبمعاقد عزك وسكان سماواتك وأنبيائك ورسلك أن تستجيب لي فقد رهقني من أمري عسر اللهم إني أسألك أن تصلي على محمد وآل محمد وان تجعل لي من عسري يسرا.\n"
                "\n"
                "صلاته: وهي أربع ركعات كل ركعة بالحمد مرة والإخلاص خمس وعشرون مرة.\n"
                "\n"
                "ميلاده الكريم\n"
                "\n"
                "في ليلة النصف من شهر رمضان كان علي وفاطمة (عليهما السلام) ينتظران وليدهما الأول ما أشد فرحتهما به وهما يعلمان أنه وريث الإمامة وحامل لواء الرسالة وفي نهار اليومخ التالي أطل الإمام الحسن (عليه السلام) إلى العالم الجديد وغمرة الفرحة والدته الطاهرة (عليها السلام) وهكذا سر الإمام علي (عليه السلام) بولده وقرة عينه فحمله على صدره وضمه إليه بكل سرور، وأوصلوا خبره إلى جده المصطفى (صلى الله عليه وآله) فجاء إلى بيت الإمام علي (عليه السلام) وحمل الحسن وطلب من فاطمة أن تناوله خرقة بيضاء جاء بها جبرئيل من الجنة فلفه بها وأذن في اذنه اليمنى وأقام في اليسرى وعق عنه كبشا وقال: اسمه الحسن، لأن الله تعالى إنتخب له هذا الاسم المبارك القليل التداول عند العرب.\n"
                "\n"
                "وهكذا طار اسمه الشريف يصدع الاسماع وأقبل المسلمون يهنئون النبي (صلى الله عليه وآله) بحفيده الحسن ويباركون للامام ولده الزكي فعاش الحسن سنواته القليلة مع جده في كنف الرسالة، يشم عبق النبوة واريج الجهاد المتواصل.\n"
                "\n"
                "الحسن مع جده\n"
                "\n"
                "لقد أولاه النبي (صلى الله عليه وآله) اهتماما بالغا هو الحسين أيضا وعمل بكل ما أمكنه أن يبرز الحسن كإمام وقائد منذ صغره وراح النبي (صلى الله عليه وآله) يؤكد أهمية موقع الحسن وضرورة الاهتمام والإلتفاف حوله ويعلن للناس بالقول والعمل أن حب الحسن واجب شرعي، بل أنه مرآة عاكسة عن حب النبي (صلى الله عليه وآله) ففي أحد الأيام وبينما كان النبي (صلى الله عليه وآله) جالسا في جماعة من أصحابه بالمسجد، مرت فاطمة (عليها السلام) وهي خارجة من بيتها إلى حجرة رسول الله (صلى الله عليه وآله) ومعها الحسن والحسين ثم تبعها الإمام علي (عليه السلام) فرفع رسول الله (صلى الله عليه وآله) رأسه إلى أحد أصحابه وقال: من أحب هؤلاء فقد أحبني ومن أبغض هؤلاء فقد أبغضني.\n"
                "\n"
                "وكان النبي (صلى الله عليه وآله) يحمل الحسن على كتفه امام الناس ويكثر من تقبيله والإهتمام به ومحاورته بألطف الكلمات وأرق الألفاظ وإظهار كل ذلك أمام الآخرين ليدركوا عظمة الحسن ولتكون للحسن أرضية جماهيرية جيدة في المستقبل تتحرك معه بكل وعي وفهم لمنزلة ودور الإمام الحسن (عليه السلام) ومنذ نعومة أظافر الحسن أعلن النبي (صلى الله عليه وآله) أن الحسن والحسين إمامان وأنهما قدوة وأسوة ومثل، على الناس ان يطيعونهما ويودونهما ويقتدون بهما، وكان يشيد بذكرهما في كل مناسبة ويولونهما اهتمامه البالغ ليعيشا في وعي الناس كأئمة وأناس من طراز خاص وعندما طلب نصارى نجران المباهلة من النبي (صلى الله عليه وآله) اصطحب معه الحسن والحسين ليقول للناس كلهم أن هؤلاء الصغار هم أفضل من الكبار عند الله، وهكذا عندما كان النبي (صلى الله عليه وآله) تحت الكساء أدخل معه الحسن والحسين (عليهما السلام).\n"
                "\n"
                "ومن ثم نزلت أية التطهير كإعلان سماوي عن طهارة وعصمة الحسن والحسين (عليهما السلام).\n"
                "\n"
                "ذكاء الحسن\n"
                "\n"
                "إن ذكاء المعصوم عبارة عن قابليات فائقة يعيشها في ذاته دون أن تتصدع يوما من الأيام، لأنه دائما يعيش الصفاء والنقاء الروحي وأرقى درجات الفاعلية العقلية من جراء الاخلاص في العبادة والاهتمام بالجانب الروحي، وهكذا كان الحسن (عليه السلام).\n"
                "\n"
                "شخصية الإمام الحسن (عليه السلام):\n"
                "\n"
                "كان للحسن هيبة الملوك وصفات الأنبياء ووقار الأوصياء، كان أشبه الناس برسول الله (صلى الله عليه وآله) وكان يبسط له على باب داره بساطا يجلس عليه مع وجهاء وكبار الأمة فإذا خرج وجلس إنقطع الطريق، فما يمر من ذلك الطريق أحد إجلالا للحسن، وكان يحج إلى بيت الله من المدينة ماشيا على قدميه والمحامل تقاد بين يديه وكلما رآه الناس كذلك نزلوا من دوابهم ومشوا احتراما للحسن (عليه السلام) حتى اعداءه أمثال سعد بن أبي وقاص.\n"
                "\n"


          "وذات مرة جاءه أحد المعجبين به فقال له: إن فيك عظمة فقال (عليه السلام) موضحا: بل في عزة قال الله تعالى: (ولله العزة ولرسوله وللمؤمنين). وقال واصل بن عطاء يصف شخصية الحسن: عليه سيماء الأنبياء وبهاء الملوك، ولذلك لم يتردد أحد من المسلمين في العراق والمدينة من بيعة الحسن بعد أبيه لعظيم شخصيته وسعة علومه وعجيب آدابه وحلمه وزهده.\n"
                "\n"
                "الحسن (عليه السلام) يشاهد المأساة:\n"
                "\n"
                "ومن الصور المؤلمة التي شاهدها إمامنا الحسن (عليه السلام) هي رحيل جده سيد الرسل وما ألم به هذا الفراق الصعب، فلطالما كان الحسن يداعب جده ويداعبه ويحمله على عاتقه ويطوف به المدينة ليري الناس منزلة الحسن (عليه السلام)، وكان يحمله على منبره وهو يخطب و...\n"
                "\n"
                "كانت هذه الصور الرائعة تدور في خلد الإمام الحسن وهو يودع جده الأعظم إلى مثواه الأخير.\n"
                "\n"
                "وبعد هذه الحادثة جاءت مؤامرة السقيفة واغتصاب منصب الخلافة من أبيه المرتضى وتآمر الامة ضد علي (عليه السلام) حتى تجرأ عمر وزملائه ان يضرب باب دار فاطمة فيكسره على الزهراء (عليها السلام) وقد كانت خلف الباب مما ادى إلى سقوط جنينها (المحسن) وهو او شهيد من آل علي ورأى مرض امه الزهراء (عليها السلام) ووجدها على أبيها وتألمها من الذين غصبوها فدك واغضبوها واستهانوا بمقامها العظيم.\n"
                "\n"
                "من معاجز الإمام الحسن (عليه السلام)\n"
                "\n"
                "روي عن أبي عبد الله الصادق (عليه السلام) قال: خرج الحسن بن علي بن ابي طالب (عليهم السلام) في بعض عمره ومعه رجل من ولد الزبير كان يقول بإمامته قال: فنزلوا في منهل (عين ماء) من تلك المناهل تحت نخل يابس قال: ففرش للحسن (عليه السلام) تحت نخله وللزبيري ورفع رأسه: لو كان في هذا النخل رطب لأكلنا منه.\n"
                "\n"
                "قال: فقال له الحسن (عليه السلام): وإنك لتشتهي الرطب؟\n"
                "\n"
                "قال: نعم، فرفع الحسن (عليه السلام) يده إلى السماء فدعا بكلام لم يفهمه الزبيري فاخضرت النخلة ثم صارت إلى حالها فأورقت وحملت رطبا، فقال له الجمال: سحر والله!\n"
                "\n"
                "فقال له الحسن (عليه السلام): ويلك ليس بسحر ولكن دعوة ابن النبي مجابة.\n"
                "\n"
                "وعن أبي عبد الله الصادق (عليه السلام) قال: لما صالح الحسن بن علي (عليهما السلام) معاوية جلسا بالنخيلة فقال معاوية: يا أبا محمد بلغني أن رسول الله (صلى الله عليه وآله) كان يخرص النخل فهل عندك من ذلك علم؟ فإن شيعتكم يزعمون أنه لا يعزب عنكم علم شيء في الأرض ولا في السماء؟\n"
                "\n"
                "فقال الحسن (عليه السلام): إن رسول الله (صلى الله عليه وآله) كان يخرص كيلا وأنا أخرص عددا.\n"
                "\n"
                "فقال معاوية: كم في هذه النخلة؟\n"
                "\n"
                "فقال الحسن (عليه السلام): أربعة آلاف بسرة وأربع بسرات، فأمر معاوية بها فصرمت وعدت فجاءت أربعة آلاف وثلاث بسرات.\n"
                "\n"
                "فقال الحسن (عليه السلام): والله ما كذب ولا كذبت فإذا في يد عبد الله بن عامر بن كريز بسرة، كان قد سرقها من التمر، فجاء العدد مطابقا لما أخبر به الإمام الحسن (عليه السلام).\n"
                "\n"
                "مرت بالحسن بن علي (عليهما السلام) بقرة فقال: هذه حبلى بعجلة أنثى لها غرة في جبينها ورأس ذنبها أبيض فانطلقنا مع القصاب حتى ذبحها فوجدنا العجلة كما وصف على صورتها فقلنا: أوليس الله عز وجل قال: ويعلم ما في الأرحام فكيف علمت؟\n"
                "\n"
                "فقال: ما يعلم المخزون المكنون المكتوم الذي لم يطلع عليه ملك مقرب ولا نبي مرسل غير محمد وذريته (صلى الله عليه وآله).\n"
                "\n"
                "وللحسن معاجز كثيرة وفيرة هذه نماذج من كراماته العظيمة التي تدل على منزلته العظيمة وقدره الرفيع ومقامه عند الله بحيث يلهمه ويعلمه علوما تعجز الناس عنها جميعا.\n"
                "\n"
                "قصة عن كرم الإمام الحسن (عليه السلام)\n"
                "\n"
                "عن الإمام الصادق (عليه السلام) قال: إن رجلا مر بعثمان بن عفان وهو قاعد على باب المسجد فسأله فأمر له بخمسة دراهم، فقال له الرجل: أرشدني فقال له عثمان: دونك الفتية الذين ترى وأومأ بيده إلى ناحية من المسجد فيها الحسن والحسين وعبد الله بن جعفر (عليه السلام): يا هذا إن المسألة لا تحل إلا في إحدى ثلاث: دم مفجع، أو دين مقرح، أو فقر مدقع، ففي أيها تسأل؟\n"
                "\n"
                "فقال: في وجه من هذه الثلاث. فأمر له الحسن بخمسين دينارا وأمر له الحسين (عليه السلام) بتسعة وأربعين دينارا وأمر له عبد الله بن جعفر بثمانية وأربعين دينارا، ففرح الرجل كثيرا فانصرف منهم شاكرا فمر بعثمان فقال له: ما صنعت؟\n"
                "\n"
                "فقص عليه كل شيء، فقال عثمان ومن لك بمثل هؤلاء الفتية أولئك فطموا العلم فطما وحازوا الخير والحكمة.\n"
                "\n"
                "وجاءه رجلا يوما فقال له: يا بن أمير المؤمنين بالذي أنعم عليك بهذه النعمة التي ما تليها منه بشفيع منك إليه بل إنعاما منه عليك إلا ما انصفتني من خصمي فإنه غشوم ظلوم لا يوقر الشيخ الكبير ولا يرحم الطفل الصغير وكان متكئا فاستوى جالسا وقال له: من خصمك حتى انتصف لك منه؟\n"
                "\n"
                "فقال له: الفقر!؟\n"
                "\n"
                "فأطرق (عليه السلام) ثم رفع رأسه إلى خادمه وقال له: أحضر ما عندك من موجود فاحضر خمسة آلاف درهم فقال: ادفعها إليه ثم قال له: بحق هذه الأقسام التي أقسمت بها علي متى أتاك خصمك جائرا إلا ما أتيتني منه متظلما.\n"
                "\n"
                "عبادة الحسن (عليه السلام)\n"
                "\n"
                "قلنا في أكثر من مرة في هذه القصص: ان العبادة بالنسبة للمعصوم تمتاز بانه يعيش استشعار عظمة الرب تبارك وتعالى طيلة لحظات حياته ولا يلتفت إلى ما يصرفه عن هذا الشعور والإحساس، فالعبادة بالنسبة إليه تعتبر لقاء روحي مع عالم الملكوت الأعلى وارتياح مطلق في الفكر والقلب والروح فهو يعشق العبادة لا لأنها تدخله الجنة بل لانها تجعله في حالة خاصة لا يعلمها إلا الله سبحانه ولذلك روي ان الإمام الحسن (عليه السلام) كان إذا توضأ ارتعدت مفاصله واصفر لونه ولما سئل عن السبب، قال: حق على كل من وقف بين يدي رب العرش أن يصفر لونه وترتعد مفاصله وكان الحسن (عليه السلام) إذا انتهى من صلاة الفجر لا يتكلم مع أحد بل يشتغل بالتعقيبات والدعاء حتى تطلع الشمس وهذا ما ورثه عن أمه الزهراء (عليها السلام)، وأما الحج فإن الإمام الحسن (عليه السلام) حج خمسة وعشرين حجة ماشيا على قدميه وكان يقول: إن لأستحي من ربي أن ألقاه ولم أمش إلى بيته، وناصف ماله في الدنيا ثلاث مرات كان يتصدق بنصف جميع ما يملك فنلاحظ أن المعصوم (عليه السلام) يعلمنا أمرا في غاية الروعة وهو:\n"
                "\n"
                "أن العبادة لا تعني أن ينعزل الإنسان عن المتجمع.\n"
                "\n"
                "وأن العبادة ليست مجرد طقوس دينية.\n"
                "\n"
                "وأن العبادة لا تعني التخلص من التكليف الشرعي.\n"
                "\n"
                "بل العبادة تعني أن يعيش الإنسان الخوف من الله دائما وإذا تعزز هذا الشعور في ضمير الإنسان فإنه لا يظلم ولا يسرق ولا يكذب ولا يرتكب الموبقات، والعبادة تعني أن يعيش الآخرون معك في فضل مالك فتتصدق إلى الفقراء والمحتاجين.\n"
                "\n"
                "وأن نؤدي العبادة عن وعي وإدراك وتواضع لله تبارك وتعالى ومن السخافة أن يظن الإنسان انه قد وصل إلى مقام متميز ثم يمن على الله تعالى بعبادته، بل العبادة تعني احتياج الإنسان المطلق لهذا المد الإلهي والفيض الرباني.\n"
                "\n"
                "الإمام الحسن مع والده (عليه السلام)\n"
                "\n"
                "لقد كان الحسن (عليه السلام) مشاركا لوالده امير المؤمنين (عليه السلام) في جميع شؤونه السياسية والعسكرية فقد كان شديد القرب منه يراقب معه الأحداث عن كثب فاشترك في حرب الجمل وصد هجمات الأعداء الناكثين الذين تنكروا لإمامة الإمام علي (عليه السلام) حتى سجل الحسن (عليه السلام) موقفا بطويلة رائعة ففي ذات مرة دعا أمير المؤمنين (عليه السلام) محمد بن الحنفية فأعطاه رمحه وقال له: اقصد بهذا الرمح قصد الجمل فذهب فمنعوه بعض الجيوش فلما رجع إلى والده أخذ الرمح منه وأعطاه للحسن وقصد الجمل حتى وصل إليه وطعنه بالرمح ورجع إلى والده وعلى رمحه أثر الدم، بعد أن شق تلك المئات من الرجال من الناكثين وغاص في اوساطهم دون تردد وخوف، ولما رآه محمد بن الحنفية خجل فقال له أمير المؤمنين: لا تأنف فإنه ابن النبي وانت ابن علي (عليه السلام).\n"
                "\n"
                "وكانت مواقف الحسن هي نفس مواقف أبيه لا تختلف قيد أنملة حتى قدم إليه أحد الذين بعثهم معاوية وقال للحسن: ان أباك بغضة وقد خاض في دم عثمان فهل لك أن تخلعه ونبايعك؟\n"
                "\n"
                "فرده الحسن ردا عنيفا ودافع عن أبيه حيدر الكرار، فذهب الرجل (وهو عبد الله بن عمر) إلى معاوية وأخبره بكلام الحسن، فقال معاوية: إنه ابن أبيه وهكذا إشترك مع والده في حرب صفين والنهروان بكل بسالة وبطولة وظل الحسن صامدا على مباديء النبوة ودعائم الرسالة يدافع عن شرعة جده وسيرته (صلى الله عليه وآله)، ولهذا لما أستشهد أمير المؤمنين (عليه السلام) وبويع للحسن (عليه السلام) في الكوفة استعد من الأيام الاولى لحكمه لحرب الفئة الباغية معاوية وعمرو بن العاص الذين ما عرفوا للإسلام حرمة أبدا فحشد النفوس والجيوش لمحاربتهما وللدفاع عن أعراض ودماء المسلمين الذين كانوا عرضة لهجمات عصابات معاوية، فكانت خطة الإمام الحسن هي إمتداد لخط أبيه ولم يتوان يوما عن ذلك ولم يتنازل أبدا عن نصر دين جده المصطفى (صلى الله عليه وآله) ولم يختلف يوما مع ابيه أو أخيه الحسين كما يزعم بعض الحاقدين والمغرضين، بل اهل البيت خطهم واحد وإن تعددت الأدوار واختلفت المشاهد.\n"
                "\n"
                "معاهدة الحسن (عليه السلام) مع معاوية\n"
                "\n"
                "وجد الإمام الحسن نفسه وحيدا فريدا مع شيعته القليلة وعرف من الحوادث والظروف الضاغطه عليه انه وشيعته أمام خطرين:\n"
                "\n"
                "1- خطر معاوية.\n"
                "\n"
                "2- خطر الخوارج والمغفلين.\n"
                "\n"
                "وخاف الإمام أن تتطور الأمور فيستغل النصارى واليهود مثل هذه الأجواء لضرب الإسلام فرأى في أن يعقد هدنة مع معاوية لاسيما مع:\n"
                "\n"
                "1- أن معاوية بعث إليه أنه مستعد للصلح معه.\n"
                "\n"
                "2- عدم وجود جيش كاف لحرب معاوية.\n"
                "\n"
                "فبعث إلى معاوية رسالة يدعوه للهدنة بينهما على مجموعة من الشروط يلتزم بها معاوية، فوافق معاوية على ذلك فورا وكانت شروط الهدنة هي:\n"
                "\n"
                "1- أن يعمل معاوية بكتاب الله وسنة رسوله (وهو يعني أن معاوية لم يكن كذلك)،\n"
                "\n"
                "2- أن يرفع السب عن أمير المؤمنين علي (عليه السلام).\n"
                "\n"
                "3- أن لا يطارد شيعة علي (عليه السلام) ولا يقتلهم.\n"
                "\n"
                "4- أن لا يعهد معاوية إلى أحد بعده بل الخلافة للحسن ومن ثم للحسين (عليه السلام).\n"
                "\n"
                "5- أن الناس آمنون حيث كانوا.\n"
                "\n"
                "ووافق معاوية ابتداءا على هذه الشروط وانتهى النزاع بين الطرفين، إلا أن معاوية كعادته فلم تمض فترة من الزمن إلا وأعلن تمرده على الإمام الحسن (عليه السلام) مرة ثانية، في حين كان الحسن قد غادر الكوفة إلى المدينة لتدخل الكوفة إلى ملك معاوية، ايضا فقال معاوية أمام الناس: ألا وأن الحسن بن علي قد اشترط علينا شروطا هي تحت قدمي، وهكذا صرح معاوية أنهه خائن ومجرم وماكر ولا يعرف للقيم والمباديء أي طريق، وبكل بساطة عاد معاوية إلى سب علي وآل علي (عليه السلام) ومطاردة شيعته وقتلهم أينما وجدوا وامر عماله في اطراف البلاد أن يقتلوا كل من يروي فضيلة لعلي (عليه السلام)، بل يشجع الرواة الخونة أن يدسوا الفضائل المزورة في عثمان وبني أمية وفي فضله هو الآخر، وراح معاوية يتلاعب بتأريخ الإسلام ويهتك الأعراض ويريق الدماء وخان وثيقة المعاهدة ومزقها وجعلها تحت قدمه نكاية بالإسلام ورموزه الأطهار من آل محمد (صلى الله عليه وآله) ولم يكتف معاوية بذلك بل سعى لقتل الحسن (عليه السلام) كما ستعلم بعد قليل.\n"
                "\n"
                "تشييع الإمام الحسن (عليه السلام)\n"
                "\n"
                "قام أهل البيت (عليهم السلام) يتقدمهم الإمام الحسين (عليه السلام) بحمل جثمان الحسن في جنازة وأرادوا دفنه عند جده المصطفى فجاء الموكب المهيب من أهل بيت النبوة وفي هذه الأثناء ركبت عائشة بغلة وتوجهت إلى موكب التشييع ومنعت من دفن الحسن عند جده تحت ذريعة واهيه وهي أن النبي (صلى الله عليه وآله) دفن في حجرتها وهي لا تجيز دفن الحسن في حجرتها ثم قالت: نحوا أبنكم واذهبوا به فإنكم قوم خصمون.\n"
                "\n"
                "بينما حاول أنصار عائشة وأتباع عثمان وبني أمية أن يثيروا الموقف ويفجروا الاجواء فرموا بعدة سهام نحو جنازة الحسن (عليه السلام) إلا أن الإمام الحسين (عليه السلام) أدرك الموقف وأدرك أنها مؤامرة أموية جديدة تقودها عائشة التي صرحت بفعلها هذا أنها تبغض الحسن (عليه السلام) أشد البغض مخالفة بذلك نصوص القرآن والسنة الداعية إلى حب أهل البيت ومنهم الحسن (عليه السلام)، المهم نادى الحسين بني هاشم أن يدفنوا الحسن في البقيع ويغلق الباب الذي فتحته عائشة."



   </string>




    <string name="imam_hussien">


        "ولادتـه (عليه السلام): ولد (عليه السلام) بالمدينة في الثالث من شهر شعبان على المشهور في السنة الرابعة للهجرة(1).وروي أنّ النبي الأكرم (صلّى الله عليه و آله) صلّى الظهر يوماً رأى جبرئيل (عليه السلام) فقال: «الله أكبر» فأخبره جبرئيل برجوع جعفر من أرض الحبشة فكبّر ثانياً فجاءت البشارة بولادة الحسين (عليه السلام) فكبّر ثالثاً(2).\n"             "\n"
        "وجاءت به أمّه فاطمة (عليها السلام) إلى جدّه رسول الله (صلّى الله عليه وآله) فاستبشر به وسمّاه حسيناً وعقّ عنه كبشاً وهو وأخوه (عليهما السلام) سيدا شباب أهل الجنة بشهادة الرسول الأعظم (صلّى الله عليه وآله)(3) وهذا فضل لا يدانيه فضل.\n"
        "\n"
        "وروي عن سلمان (رضي الله عنه) قال: سمعت رسول الله (صلّى الله عليه وآله) يقول في الحسن والحسين (عليهما السلام): «اللهمّ إنّي أحبّهما فأحبّهما وأحبّ مَن أحبّهما»(4).\n"
        "\n"
        "وقال (صلّى الله عليه وآله): «مَن أحبّ الحسن والحسين (عليهما السلام) أحببته ومَن أحببته أحبّه الله ومَن أحبّه الله عزّوجلّ أدخله الجنة ومن أبغضهما أبغضته ومن أبغضته أبغضه الله ومن أبغضه الله خلّده في النار»(5).\n"
        "\n"
        "وقال (صلّى الله عليه وآله): «إنّ ابنيَّ هذين ريحانتي من الدنيا»(6).\n"
        "\n"
        "2ـ فضائله ومناقبه (عليه السلام): وهي كثيرة جداً وأكثر من أن يسعها هذا المختصر. فأنه (عليه السلام) كان أشبه الناس برسول الله (صلّى الله عليه وآله) وكان يقعد في المكان المظلم فيهتدى إليه ببياض جبينه ونحره.\n"
        "\n"
        "كان حبيباً لرسول الله (صلّى الله عليه وآله) حتى قال جدّه (صلّى الله عليه وآله) فيه: «حسين مني وأنا من حسين أحبَّ الله من أحب حسيناً حسين سبط من الأسباط»(7).\n"
        "\n"
        "وخرج النبي (صلّى الله عليه وآله) من بيت عائشة فمرّ على بيت فاطمة (عليها السلام) فسمع حسيناً يبكي فقال: «ألم تعلمي أن بكاءه يؤذيني»(8).\n"
        "\n"
        "وكان النبي (صلّى الله عليه وآله) إذا رأى الحسين مقبلاً قبله ورشف ثناياه وقال: «فديت مَن فديته بابني إبراهيم»(9) وكفى في مقامه أن رسول الله (صلّى الله عليه وآله) الذي اختاره الله من الأولين والآخرين فدّاه بنفسه وأن الله تعالى خيّره بينه وبين ابنه إبراهيم فاختاره عليه وفداه بابنه إبراهيم فكان ذلك جزاء للحسين الذي قدّم كل ما أعطاه الله لابقاء ثمرة حياة الرسول (صلّى الله عليه وآله) وما أرسل به وما أنزل عليه.\n"
        "\n"
        "ومن مناقبه (عليه السلام) أنه حجّ خمساً وعشرين حجة ماشياً على قدميه(10) وقد جنى غلام له جناية توجب العقوبة فأمر به أن يضرب فقال: يامولاي والكاظمين الغيظ فقال: خلوا عنه فقال: يامولاي والعافين عن الناس فقال: قد عفوت عنك فقال: يامولاي والله يحبّ المحسنين قال: وأنت حرّ لوجه الله ولك ضعف ما كنت أعطيك(11). ودخل في يوم من الأيام على أسامة بن زيد وهو مريض وهو يقول: واغماه فقال له الحسين (عليه السلام): «وما غمك ياأخي؟» قال: دَيني، هو ستّون ألف درهم فقال الحسين (عليه السلام): «هو عليَّ» قال: إني أخشى أن أموت فقال الحسين (عليه السلام): «لن تموت حتى أقضيها عنك فقضاه قبل موته»(12).\n"
        "\n"
        "3ـ شهادته (عليه السلام): استشهد الإمام أبو عبدالله الحسين بن علي بن أبي طالب ريحانة المصطفى وقرّة عين البتول في العاشر من محرم الحرام سنة إحدى وستين من الهجرة بعد صلاة الظهر(13) قتيلاً مظلوماً ظمآن صابراً محتسباً وسنّه يومئذٍ ثمان وخمسون سنة(14) أقام منها مع جدّه رسول الله (صلّى الله عليه وآله) سبع سنين ومع أبيه أمير المؤمنين (عليه السلام) سبعاً وثلاثين سنة ومع أخيه الحسن (عليه السلام) سبعاً وأربعين سنة وكانت مدّة خلافته بعد أخيه إحدى عشرة سنة.\n"
        "\n"
        "كانت شهادته فريدة من نوعها فقد مطرت السماء دماً واقشعرت له أظلة العرش وبكى له جميع الخلائق وكيف لا تبكي له جميع الخلائق وقد استوحده القوم صار وحيداً فريداً لا ناصر له ولا معين فلما رأى ذلك أعداؤه استدعوا الفرسان فصاروا في ظهور الرجالة وأمر الرماة أن يرموه فرشقوه بالسهام حتى صار كالقنفذ فاحجم عنهم فوقفوا بأزائه فأخذوا يحيطون به من كل جانبٍ إلى أن أردوه قتيلاً وقد مثّلوا بجسده الشريف تمثيلاً فلم يكتفوا بقطع رأسه وبعض أعضائه بل تعدّى الأمر إلى سلب ما عليه من ثياب وهو (عليه السلام) كان يعلم بذلك عندما طلب من أخته الحوراء زينب (عليها السلام) ثياباً لا يطمع بها القوم إذا ما قتلوه ولكن مع هذا أخذ سراويله (أبجر بن كعب) وأخذ عمامته (أخنس بن مَرثد) وأخذ سيفه رجل من بني دارم وانتهبوا رحله وإبله وأثقاله وسلبوا نساءه.\n"
        "\n"
        "وحملوهم مع رأسه الشريف إلى العتل الزنيم عبيدالله بن زياد ومن هناك إلى الشام. في حوادث وآلام لا يسع المقام ذكرها وإلاّ فهي تقرّح القلوب قبل العيون ولم يلتفت القوم ظلماً وعدواناً أنهم بقتله قد قتلوا رسول الله (صلّى الله عليه وآله) وأمّه الزهراء وأباه أمير المؤمنين وأخاه الحسن المجتبى (عليه السلام) لأنه ريحانة المصطفى وقرة عين البتول وخامس أصحاب الكساء وخليقة أبيه وأخيه. وقتلوا معه أصحاباً وأهل بيت لا مثيل لهم على الأطلاق كما عبّر هو (عليه السلام) حيث قال: «أما بعد إني لا أعلم أصحاباً أوفى ولا خير من أصحابي ولا أهل بيت مثل أهل بيتي»"




    </string>




    <string name="imam_zain">




        "الإمام الرابع من الأئمة الأطهار: علي بن الحسين بن علي بن أبي طالب (عليهم السلام).\n"
                "\n"
                "والده: سيد الشهداء الحسين بن علي (عليهما السلام).\n"
                "\n"
                "والدته: شاه زنان بنت يزدجرد بن شهريار بن كسرى ابرويز بن هرمز أنو شروان.\n"
                "\n"
                "جده: أمير المؤمنين وسيد الأوصياء علي بن أبي طالب.\n"
                "\n"
                "ميلاده: في الخامس من شعبان سنة ثمان وثلاثين من الهجرة.\n"
                "\n"
                "كنيته: أبو الحسن وأبو محمد.\n"
                "\n"
                "ألقابه: علي الأصغر لكونه أصغر من أخيه الشهيد بكربلاء علي الأكبر، وزين الصالحين، والسجاد لكثرة سجوده، وزين العابدين، والبكاء، وذو الثفنات.\n"
                "\n"
                "إمامته: قام بأمر الإمامة بعد استشهاد الإمام الحسين (عليه السلام) عام61هـ وله من العمر23 سنة، وتوفي مسموما في25 محرم عام95هـ وله من العمر57 سنة.\n"
                "\n"
                "نقش خاتمه: (الحمد لله العلي) وروي (خزي وشقي قاتل الحسين بن علي) وروي (العزة لله).\n"
                "\n"
                "النص على إمامته\n"
                "\n"
                "عقيدة الإمامة عبارة عن الخلافة في الأرض باختيار من الله تعالى، فيصطفي من خلقه من تكون مؤهلاته وقربه من الله أشد من غيره، ثم يجري تعيينه باسمه وكنيته ولقبه وصفته ليكون المرجع للناس في أخذ معالم الدين.\n"
                "\n"
                "وقد عين رسول الله (صلى الله عليه وآله) خلفاءه وأوصياءه بأسمائهم، واقتضت الحكمة الإلهية أن يكونوا كلهم من ذرية رسول الله (صلى الله عليه وآله) بعد أن طهرهم الله تعالى من الدنس والرجس ونقاهم من العيب والمنفرات كلها، فكان أولهم أمير المؤمنين علي بن أبي طالب، ثم ابنه الحسن ثم ابنه الآخر الحسين ثم الإمام الرابع علي بن الحسين زين العابدين.\n"
                "\n"
                "ومن جملة هذه النصوص ما قال رسول الله (صلى الله عليه وآله): (معاشر الناس من افتقد الشمس فليتمسك بالقمر ومن افتقد القمر فليتمسك بالفرقدين ومن افتقد الفرقدين فليتمسك بالنجوم الزاهرة)، ثم فسر (صلى الله عليه وآله) هذا بقوله: (أما الشمس فأنا والقمر علي بن أبي طالب والفرقدان الحسن والحسين والنجوم الزاهرة تسعة من صلب الحسين أولهم علي بن الحسين) وغيرها من نصوص إمامته.\n"
                "\n"
                "وبذلك عين السجاد إماما للأمة.\n"
                "\n"
                "ميلاده الميمون\n"
                "\n"
                "في ظل خلافة أمير المؤمنين علي بن أبي طالب (عليه السلام) أرسل حريث بن جابر وكان واليا على جانب من المشرق بعث إلى أمير المؤمنين بابنتي يزدرجرد بن شهريار فعرض عليهن الإسلام فدخلن فيه واعتنقن الإسلام كدين جديد لهن، ولما رغب المسلمون في الزواج منهن سألهن أمير المؤمنين وكان قد أعطاهن كامل الاختيار في الانتخاب، فاختارت شاه زنان الحسين سيد الشهداء فتزوج منها.\n"
                "\n"
                "وهكذا بقيت العترة الطاهرة تنتظر ولادة الإمام السجاد من هذه المرأة الطاهرة، وفعلا فقد جاء إلى الدنيا عام38هـ وابتهج به جده أمير المؤمنين وأبيه الحسين وعمه الحسن (عليهم السلام) وأجروا عليه المراسيم الإسلامية التي أجراها رسول الله على الحسن والحسين.\n"
                "\n"
                "وبقي الإمام زين العابدين سنتين في أحضان جده نهل روحانيته ومعنوياته، وعاش مع عمه الحسن عشر سنين ومع أبيه22 أو23 سنة. وهكذا تلقفت أركان الإمامة السجاد بالعلم والأدب وحكمة الأنبياء وصفاء الأولياء، بعد أن اختار الله تعالى له هذا الاسم المبارك (علي) زين العابدين وسيد الساجدين.\n"
                "\n"
                "السجاد (عليه السلام) مع جهلاء عصره\n"
                "\n"
                "لقد أخبرنا القرآن الكريم كيف يتصرف أهل الحكمة مع الجهلاء: (وإذا خاطبهم الجاهلون قالوا سلاما). الفرقان: 63\n"
                "\n"
                "ومن أهل الحكمة إمامنا علي بن الحسين (عليه السلام) الذي كان يضايقه الجهلاء وعديمي المعرفة حسدا منهم، بل كان دأب الجهلاء معاكسة العلماء قديما وحديثا ولكن باشكال وأساليب متنوعة.\n"
                "\n"
                "فقد روي أن رجلا وقف امام الإمام السجاد وشتمه أمام الناس والإمام ساكت لم يكلمه، فلما انصرف قال الإمام لجلسائه: لقد سمعتم ما قال هذا الرجل، وانا أحب أن تقوموا معي إليه حتى تسمعوا مني ردي عليه.\n"
                "\n"
                "فقالوا له: نفعل ذلك.\n"
                "\n"
                "فقاموا ومشوا إلى منزل ذلك الرجل.\n"
                "\n"
                "فقال الإمام: قولوا له إن هذا علي بن الحسين بالباب.\n"
                "\n"
                "فخرج الرجل متوثبا للشر وهو يعتقد أن الإمام جاء ليرد عليه ويسمعه كلاما يغيضه.\n"
                "\n"
                "فقال له علي بن الحسين: يا أخي إنك كنت قد وقفت علي آنفا فقلت وقلت، فإن كنت قلت ما في فاستغفر الله منه وإن كنت قلت ما ليس في فغفر الله لك.\n"
                "\n"
                "وعندما سمع الرجل هذا المنطق الجميل أخذ يقبل الإمام ويقول: بل قلت فيك ما ليس فيك وانا أحق به.\n"
                "\n"
                "الإمام السجاد (عليه السلام) وليل المدينة\n"
                "\n"
                "هل تعرف أن أئمة الهدى يأنسون بالليل كثيرا؟\n"
                "\n"
                "لأنه الفرصة السانحة التي تتوفر عندهم ليحملوا على ظهورهم جراب الطعام ويتفقدون الفقراء والأيتام تحت هدوء الليل وستارته السوداء دون أن يشعر أحد بذلك، فهم بذلك يحافظون على كرامة الإنسان ويطفئون حرارة الجوع عن بطون الأطفال والنساء، وبذلك يتألقون دائما.\n"
                "\n"
                "لقد اشتهر الإمام السجاد بهذا العمل الرائع، إذ يروي لنا ابنه الباقر (عليه السلام) يقول: كان علي بن الحسين يحمل جراب الخبز على ظهره بالليل فيتصدق به ويقول: إن صدقت السر تطفئ غضب الرب.\n"
                "\n"
                "وليس هذا بغريب منهم وإنما الغريب أن الفقراء والمساكين لا يعلمون من هذا الرجل الذي يقدم لهم الطعام كل ليلة، فقد كان الإمام يضع على وجهه شيئا حتى لا يعرف، وينقل أنه كان يطعم مائة بيت في المدينة وفي كل بيت جماعة من الناس، ولقد كان أناس من أهل المدينة يعيشون ولا يدرون من أين معاشهم، فلما مات الإمام السجاد فقدوا ما كان يصلهم بالليل، حينذاك عرفوا أن الرجل هو الإمام.\n"
                "\n"
                "تواضع الإمام زين العابدين (عليه السلام)\n"
                "\n"
                "ما أجمل السفر الهادف مع الأحبة والأصدقاء الأوفياء، ويزداد السفر جمالا عندما يتعاون الجميع في أداء الأعمال وتوزيع الواجبات دون تعال وتكبر من أحد.\n"
                "\n"
                "هذا الأمر نتعلمه معا من الإمام زين العابدين عندما سافر مرة مع رفقاء لا يعرفونه واشترط عليهم أن يكون من خدم الرفقة فيما يحتاجون إليه، وبالفعل فقد قام الإمام بكل الأعمال دون ضجر أو تمنن، فصادف أن رآه رجل فعرفه فقال لهم: أتدرون من هذا؟\n"
                "\n"
                "فقالوا: لا، قال: هذا علي بن الحسين، فوثبوا إليه فقبلوا يده ورجله واعتذروا منه وقالوا: ما الذي حملك على هذا؟\n"
                "\n"
                "فقال: إني كنت سافرت مرة مع قوم يعرفونني فأعطوني برسول الله (صلى الله عليه وآله) مالا استحق، فإني أخاف أن تعطوني مثل ذلك فصار كتمان أمري أحب إلي.\n"
                "\n"
                "الإمام السجاد يعطينا درسا في المساواة والعدالة في أصغر الأمور كالسفر مثلا حتى نتأهب للأمور العظيمة والكبيرة، وأن لا نتوقع من الناس أكثر مما نستحق ونتعامل معهم على أساس التواضع لأن التعالي والتكبر يخلقان حواجز روحية.\n"
                "\n"
                "السجاد (عليه السلام) مع ربه\n"
                "\n"
                "لقد عرف الإمام علي بن الحسين بكثرة عبادته وخشوعه حتى لقب بالسجاد لكثرة سجوده، ولقب بـ (ذي الثفنات) وهو الجلد المتجمع على بعض مواضع السجود.\n"
                "\n"
                "ولقب أيضا بـ (زين العابدين) لأنه أعبد أهل زمانه حتى أضرت العبادة بجسمه فنحل وضعف فقد كان شديد الاجتهاد في العبادة صائم نهاره وقائم ليله، وقد سئلت إحدى جواريه يوما عنه فقالت: ما أتيته بطعام نهارا قط ولا فرشت له فراشا بليل قط.\n"
                "\n"
                "وقد طلبت فاطمة بنت علي بن أبي طالب من الصحابي الجليل جابر بن عبد الله الأنصاري أن يتكلم الإمام السجاد ليقلل من عبادته فقد انخرم أنفه ونقبت جبهته وركبتاه وراحتاه، فتكلم جابر مع الإمام وقال له: إن الله إنما خلق الجنة لكم ولمن احبكم فما هذا الجهد، فقال الإمام: إن جدي رسول الله قد غفر الله له ما تقدم من ذنبه وما تأخر ولم يدع الاجتهاد له وتعبد حتى انتفخ الساق وورم القدم فقيل له: أتفعل ذلك وقد عفر الله لك ما تقدم من ذنبك وما تأخر؟ قال: أفلا أكون عبدا شكورا.\n"
                "\n"
                "وبهذا الجواب اكتفى الإمام السجاد (عليه السلام)، وهو يعني أنه على خطى جده الأعظم (صلى الله عليه وآله).\n"
                "\n"
                "وكان الإمام السجاد (عليه السلام) إذا قام إلى الصلاة تغير لونه فإذا سجد لم يرفع رأسه حتىيقطر عرقا، وكانت أعضاؤه ترتعد من خشية الله تعالى، وكان لا يسجد إلا على التراب ويقول في دعائه: عبيدك ببابك، أسيرك بفنائك، مسكينك بفنائك، سائلك بفنائك، يشكو إليك ما لا يخفى عليك.\n"
                "\n"
                "في كربلاء حيث المأساة\n"
                "\n"
                "وعندما استقر الحسين (عليه السلام) في كربلاء اقتضت الحكمة الإلهية أن يمرض الإمام السجاد وتصيبه حمى أعجزته عن القيام، ولذلك لم يشارك في واقعة الطف مشاركة ميدانية ولكنه كان معهم روحيا، فقد كانت عواطفه الصادقة وهواجسه وأفكاره كلها مع الحسين ومشروعه الثوري العظيم وكان كلما يمضي الوقت في كربلاء يحتدم قلب الإمام السجاد وتتأثر نفسه وتتضاعف علته عليه لما يشاهد من وحدة أبيه الحسين وسط الأعداء.\n"
                "\n"
                "ولم تمض ساعات إلا وهو يرى رأس أبيه الطاهر على رمح معلى والمنادي ينادي: احرقوا الخيام، فرأى بعينيه حرائر النبوة وهن يهربن في البيداء من جلاوزة ابن زياد وابن سعد لعنهما الله وأخزاهما.\n"
                "\n"
                "ولذلك اشتهر عنه أنه من البكائين الخمسة: آدم ويعقوب ويوسف وفاطمة الزهراء والسجاد حزينا على أبيه ومن قتل معه، فإنه لم تكن تغرب صورة الطف عن ذهنه أبدا، وقد أعترض عليه لكثرة بكائه فقال: وكيف لا أبكي وقد منع أبي من الماء الذي كان مطلقا للسباع والوحوش.\n"
                "\n"
                "فقد بكى على أبيه عشرين عاما وما وضع بين يديه طعام إلا بكى، حتى قيل له: نخاف عليك أن تكون من الهالكين؟ قال: إنما أشكو بثي وحزني إلى الله وأعلم من الله ما لا تعلمون، إني لم أذكر مصرع بني فاطمة إلا خنقتني العبرة.\n"
                "\n"
                "وقيل له يوما اما آن لحزنك أن ينقضي؟\n"
                "\n"
                "فقال: إن يعقوب النبي كان له اثنا عشر ابنا فغيب الله واحدا منهم فابيضت عيناه من كثرة بكائه عليه وكان ابنه حيا في الدنيا، وأنا نظرت إلى أبي وأخي وعمر وسبعة عشر من أهل بيتي مقتولين حولي فكيف ينقضي حزني؟.\n"
                "\n"
                "ثم إن الإمام السجاد استطاع من خلال البكاء أن يؤكد مظلومية الحسين وعظمته من جانب، ويفضح طاغوتية يزيد وبني أمية من جانب آخر، فإنه حشد عواطف الأمة مع الحسين لكيلا يضيع دم الحسين هدرا خداع أجهزة بني أمية، وبالفعل تفاعلت الأمة مع واقعة كربلاء على أنها أعظم الوقائع.\n"
                "\n"
                "بين السجاد (عليه السلام) واللعين يزيد في الشام\n"
                "\n"
                "لقد اقتيد الإمام السجاد مع عمته زينب الكبرى بنت أمير المؤمنين علي (عليه السلام) وبقية الحرائر والأيتام إلى مقر مملكة بني أمية إلى الشام حيث يجثم هناك الطاغوت (يزيد) لعنه الله وأدخل أهل بيت النبوة عليه، وكان أمامه طشت فيه رأس أبي الأحرار الحسين بن علي (عليه السلام).\n"
                "\n"
                "فقال يزيد: كيف رأيت صنع الله بكم؟\n"
                "\n"
                "فقال الإمام وبكل قوة وشجاعة: رأيت ما قضاه الله قبل أن يخلق السموات والأرض.\n"
                "\n"
                "وشاور يزيد من حضر عنده في أمره فأشاروا عليه بقتله.\n"
                "\n"
                "فقال الإمام: لقد أشار عليك هؤلاء بخلاف ما أشار به جلساء فرعون حين شاورهم في أمر موسى فقالوا: (أرجه وأخاه). الأعراف: 111، وفي الشعراء: 36\n"
                "\n"
                "فأمسك يزيد مطرقا.\n"
                "\n"
                "وهكذا بكل بسالة أجاب الإمام السجاد الطاغية يزيد بن معاوية، فلما رأى يزيد ذلك منه امر بسجنهم في خربة لا تقيهم الحر والبرد.\n"
                "\n"
                "ولكن الإمام واصل لقاءاته الفردية لمن كان يصل إليه ويخبره بمأساة كربلاء ليشيع الخبر، لأن يزيد كان قد خدع أهل الشام السذج وقال لهم: إن جماعة من الخوارج أبادهم الله، ولكن الإمام نشر الحقيقة وأن المأساة في طف كربلاء مرتبطة بأهل بيت النبي (صلى الله عليه وآله) وأن يزيد قتل سيد شباب أهل الجنة.\n"
                "\n"
                "وهكذا مضت عمته العقيلة زينب تتحدث مع النساء بما جرى في العراق عند شط الفرات حتى شاع الخبر وعرفت الحقيقة، عندها قرر يزيد أن يطلق سراحهم ليتخلص منهم، ولكن الإمام طلب من يزيد أن يرد عليه رأس أبيه الطاهر ليلحقه بالبدن فأجابه لذلك فأعطاه الرأس المقدس.\n"
                "\n"
                "ومن هنا تبدأ أحداث جديدة ومسؤوليات كبيرة وقعت على عاتق السجاد وعمته زينب.\n"
                "\n"
                "الفرزدق يهتف بفضل السجاد (عليه السلام)\n"
                "\n"
                "كان الوقت نهارا والمكان هو الكعبة والحاضرون ألوف من البشر والسبب هو الحج والطواف حول بيت الله الحرام، في مثل هذا الزحام لم يتسطع هشام بن عبد الملك بن مروان أن يستلم الحجر الأسود ليقبله فطلب ممن حوله من الخدم أن يضعوا له منبرا يجلس عليه ينظر الجمع الهائل ويترقب الفرصة للوصول إلى الحجر.\n"
                "\n"
                "وبينما هو كذلك إذ أقبل الإمام السجاد (عليه السلام) وليس معه إلا جلالة أمره وبهاء وجهه وقوة شخصيته المؤثرة، وما إن اقترب من الحجر الأسود إلا وتراجع عنه جميع الناس احتراما له وإجلالا لقدره، فكان يطوف وحده وقضى ما عليه من دون أي مزاحم.\n"
                "\n"
                "فتعجب من حضر من الشاميين المحتفين بهشام وهم لا يعرفونه فسألوا هشاما عنه فقال: لا أعرفه، ولكنه يعرفه حق المعرفة ولكن شبت فيه نار الضغائن فأنكره.\n"
                "\n"
                "وفي هذه الأثناء كان الشاعر المعروف (الفرزدق) واقفا بالقرب منهم، عندها قال مادحا الإمام علي بن الحسين (عليه السلام):\n"
                "\n"
                "هذا الذي تعرف البطحاء وطأته***والبيت يعرفه والحل والحرم\n"
                "\n"
                "هذا ابن خير عباد الله كلهم*** هذا التقي النقي الطاهر العلم\n"
                "\n"
                "إذا رأته قريش قال قائلها*** إلى مكارم هذا ينتهي الكرم\n"
                "\n"
                "ينمي إلى ذروة العز التي قصرت*** عن نيلها عرب الإسلام والعجم\n"
                "\n"
                "إلى أن يقول:\n"
                "\n"
                "هذا ابن فاطمة إن كنت جاهله***بجده أنبياء الله قد ختموا\n"
                "\n"
                "وليس قولك من هذا بضائره*** العرب تعرف من أنكرت والعجم\n"
                "\n"
                "فغضب هشام على الفرزدق وأمر بحبسه، فبلغ ذلك علي السجاد (عليه السلام) فبعث إلى الفرزدق باثني عشر ألف درهم.\n"
                "\n"
                "وبذلك أظهر الله تعالى فضل السجاد أمام العالمين على رغم الإعلام المضاد لبني أمية وإضلالهم.\n"
                "\n"
                "ولقد نال الفرزدق شرف الدنيا والآخرة بهذه الكلمات الرائعة، لأنها كلمة حق أمام سلطان جائر.\n"
                "\n"
                "وتقدم العمر به\n"
                "\n"
                "لقد استوعب الشيب لحية الإمام السجاد وبدى عليه الكبر وبدأت الشيخوخة تدق جرس ميعادها...\n"
                "\n"
                "ها هو الإمام وله من العمر57 عام، قضاها بالجهاد وبث العلم وتربية الأمة الإسلامية والإشراف على شيعته وإعلاء كلمة الله، فكان عمرا مليئا بالحوادث ومزدهرا بالجهد والجد في طاعة الله تعالى، وما أحلى هذا العمر المبارك الذي لم يضيع منه الإمام السجاد حتى اللحظات.\n"
                "\n"
                "ولكنه لم يكن وحيدا بل كان له عدد من الأبناء من الذكور أحد عشر أو خمسة عشر ومن الإناث أربعة، وكان أبرزهم الإمام الباقر باعتباره أعلمهم وأكبرهم وهو المعين لاستلام منصب الإمامة بعد أبيه، وكان للإمام عدد من النساء اللواتي تزوجهن وأفضلهن أم عبد الله بنت الحسن (فاطمة) أم الباقر ولكن الجميع كان يلتف حول الإمام خصوصا في مثل هذا العمر المتقدم المليء بالعبادة والجهد المنقطع النظير، فكانت أسرة جميلة تعيش في ظل الوالد الرؤوف السجاد (عليه السلام).\n"
                "\n"
                "استشهاد الإمام زين العابدين (عليه السلام)\n"
                "\n"
                "قلنا إن مدة إمامة السجاد34 سنة وعاصر ملك يزيد بن معاوية ومعاوية بن يزيد ومروان بن الحكم وعبد الملك بن مروان والوليد بن عبد الملك، وتوفى على أثر السم الذي أمر به الوليد على يد أخيه هشام الذي كان يكن للإمام البغض الشديد لا لشيء سوى ما عرف به الإمام من طيب السيرة والابتعاد عن الدنيا وزخرفها والتفاف الزهاد والعلماء حوله ورجوع أهل المعرفة إليه دون غيره من رجال الأمة، وهذا مما يثير حفيظة الأمويين ضده كما قال الله تعالى: (أم يحسدون الناس على ما آتاهم الله من فضله). النساء:54\n"
                "\n"
                "ولقد أوصى في احتضاره إلى ابنه الباقر (عليه السلام) بالإمامة وذكر له أمورا منها: يا بني إياك وظلم من لا يجد عليك ناصرا إلا الله.\n"
                "\n"
                "وهكذا تم تصفية علم من أعلام الإسلام بدوافع الحقد والتخلف.\n"
                "\n"
                "فالسلام على السجاد يوم ولد ويوم مات ويوم يبعث حيا.\n"
                "\n"
                "من حكم الإمام السجاد (عليه السلام)\n"
                "\n"
                "عجبا للمتكبر الفخور الذي كان بالأمس نطفة ثم هو غدا جيفة.\n"
                "\n"
                "من كرمت عليه نفسه هانت عليه الدنيا.\n"
                "\n"
                "لا يقل عمل مع تقوى فكيف يقل ما يتقبل.\n"
                "\n"
                "اتقوا الكذب الصغير والكبير في كل جد وهزل، فإن الرجل إذا كذب في الصغير اجترأ على الكبير.\n"
                "\n"
                "كفى بنصر الله لك أن ترى عدوك يعمل بمعاصي الله فيك.\n"
                "\n"
                "الخير كله صيانة الإنسان نفسه.\n"
                "\n"
                "أبغض الناس إلى الله من يقتدي بسنة إمام لا يقتدي بأعماله.\n"
                "\n"
                "مجالس الصاحلين داعية إلى الصلاح.\n"
                "\n"
                "لا عبادة إلا بتفقه.
        "






    </string>



    <string name="imam_baqer">



        "اسمه: محمد.\n"
                "\n"
                "كنيته: ابو جعفر.\n"
                "\n"
                "والده: علي بن الحسين السجاد.\n"
                "\n"
                "جده: الحسين سيد الشهداء.\n"
                "\n"
                "أمه: فاطمة بنت الإمام الحسن المجتبى، قال عنها الإمام الصادق (عليه السلام): (كانت صديقة لم تدرك في آل الحسن امرأة مثلها).\n"
                "\n"
                "ألقابه: الباقر، الشاكر، الهادي.\n"
                "\n"
                "ولادته: ولد الإمام الباقر بالمدينة سنة57 للهجرة في غرة رجب.\n"
                "\n"
                "استشهاده: توفي مسموما بالمدينة عام114 للهجرة وله من العمر57 سنة.\n"
                "\n"
                "أولاده: له سبعة أولاد وهم: جعفر (الصادق) وعبد الله وإبراهيم وعبيد الله وعلي وزينب وأم سلمة، ولم يعقب منهم إلا الصادق (عليه السلام).\n"
                "\n"
                "أشهر اخوته: زيد الشهيد.\n"
                "\n"
                "أزواجه: فروة بنت القاسم بن محمد بن أبي بكر، وأم حكيم بنت أسد، واثنتان أخريات.\n"
                "\n"
                "ملوك عصره: عاصر الإمام الباقر (عليه السلام) خمسة من ملوك بني أمية وهم: الوليد بن عبد الملك، وسليمان بن عبد الملك، وعمر بن عبد العزيز، ويزيد بن عبد الملك، وهشام بن عبد الملك، وتوفي في ملكه بعد أن دس إليه السم.\n"
                "\n"
                "صفته: كان الإمام الباقر (عليه السلام) ذو هيبة وجلال، وقد جلس عنده عكرمة فارتعش من هيبته وجلالته، وكان معتدل القامة، أسمرا، بدينا نوعا ما، وكان كثير الذكر، يمشي ويذكر الله تعالى، له خال على خده، جعد الشعر حسن الصوت.\n"
                "\n"
                "عاش الإمام الباقر مع جده الحسين نحو أربع سنين، ومع أبيه35 سنة، وبعد أبيه18 سنة وهي مدة إمامته.\n"
                "\n"
                "نقش خاتمه: (ظني بالله حسن وبالنبي المؤتمن، وبالوصي ذي المنن وبالحسين والحسن) وروي (العزة لله) أو (العزة لله جميعا).\n"
                "\n"
                "حرزه: بسم الله الرحمن الرحيم يا دان غير متوان يا أرحم الراحمين إجعل لشيعتي من النار وقاء لهم ولهم عندك رضا واغفر ذنوبهم ويسر امورهم واقض ديونهم واستر عوراتهم وهب لهم الكبائر التي بينك وبينهم يا من لا يخاف الضيم ولا تأخذه سنة ولا نوم إجعل لي من كل غم فرجا ومخرجا.\n"
                "\n"
                "ولادته\n"
                "\n"
                "ولد الإمام الباقر (عليه السلام) في شهر رجب المبارك عام57 هجرية، وتلقفه أهل البيت بالتقبيل والسرور، إذ لطالما كانوا ينتظرون ولادته التي بشر بها رسول الله (صلى الله عليه وآله) منذ عشرات السنين.\n"
                "\n"
                "النص على إمامته\n"
                "\n"
                "كان من سنة الأئمة الهداة (عليهم السلام) أنهم يرجعون الناس إلى الإمام المعصوم قبل أن يفارق الإمام السابق الدنيا، وكان دأبهم أن تكون الوصية واضحة وامام أعيان الناس لكيلا يدعي أحد الوصية.\n"
                "\n"
                "وفي اعتقادنا- الشيعة- أن لكل إمام وصية ونص من الإمام السابق عليه ويضاف إليها ظهور المعجزات عنه الدالة على صدق دعواه، وليس ظهور المعجزة على يد الأوصياء بأمر غريب بل ظهرت المعجزات من قبل على يد يوشع بن نون وصي موسى وعلى يد أصف وصي سليمان وغيرهم.\n"
                "\n"
                "وهكذا أوصى الإمام السجاد (عليه السلام) بالإمامة ومواريث الأنبياء إلى ولده الإمام الباقر (عليه السلام) عندما حضرته الوفاة، حيث التفت إلى ولده وهم مجتمعون عنده مع بعض الأصحاب الأجلاء، ثم التفت إلى محمد الباقر وقال: (يا محمد هذا الصندوق اذهب به إلى بيتك)، قال: (أما إنه لم يكن فيه دينار ولا درهم ولكن كان مملوءا علما).\n"
                "\n"
                "فلما توفي السجاد (عليه السلام) جاء أخوته يدعون ما في الصندوق فقالوا للباقر: أعطنا نصيبنا من الصندوق، فقال: (والله مالكم فيه شيء ولو كان لكم فيه شيء ما دفعه إلي)، وكان في الصندوق سلاح رسول الله وكتبه مع كتب وصحف الانبياء السابقين.\n"
                "\n"
                "وروي أن الإمام السجاد (عليه السلام) قال لابنه الباقر (عليه السلام): بني إني جعلتك خليفتي من بعدي لا يدعي فيما بيني وبينك أحد إلا قلده الله يوم القيامة طوقا من نار.\n"
                "\n"
                "مناظراته\n"
                "\n"
                "لقد عرف عهد الإمام الباقر بكثرة المناظرات والمحاججات والحوارات المفتوحة، لأن دولة بني أمية فتحت المجال للبدع والمذاهب المنحرفة والاتجاهات الضالة والآراء الفاسدة الكاسدة، فجلس الإمام الباقر بكل جهاد أمام هذه التيارات المنحرفة يوعظهم ويرشدهم ويصحح أفكارهم ويهديهم إلى الصراط المستقيم، ومن مناظراته التي سنذكرها ما يلي:\n"
                "\n"
                "الباقر مع عالم نصراني:\n"
                "\n"
                "جلس يوما الإمام الباقر إلى أحد علماء النصارى فقال للإمام: هل أنت منا أم من الأمة المرحومة.\n"
                "\n"
                "فقال الإمام: بل من هذه الأمة المرحومة.\n"
                "\n"
                "فقال: من أيهم أنت من علمائهم أم من جهالها؟\n"
                "\n"
                "فقال له: لست من جهالها.\n"
                "\n"
                "فاضطرب اضطرابا شديدا ذلك العالم وقال للإمام: أسألك؟\n"
                "\n"
                "فقال الإمام: سل.\n"
                "\n"
                "فقال النصراني: من أين ادعيتم أن أهل الجنة يطعمون ويشربون ولا يحدثون ولا يبولون؟ وما الدليل فيما تدعونه من شاهد؟\n"
                "\n"
                "فقال الإمام: مثل الجنين في بطن أمه يطعم ولا يحدث.\n"
                "\n"
                "فاضطرب النصراني ثم قال: هلا زعمت انك لست من علمائها؟\n"
                "\n"
                "فقال الإمام: ولا من جهالها.\n"
                "\n"
                "فقال للإمام: أسألك عن مسألة أخرى؟\n"
                "\n"
                "قال: سل.\n"
                "\n"
                "قال النصراني: من أين ادعيتم أن فاكهة الجنة أبدا غضة طرية موجودة غير معدومة عند جميع أهل الجنة؟ وما الدليل عليه من شاهد لا يجهل؟\n"
                "\n"
                "فقال الإمام: دليله أن ترابنا أبدا يكون غضا طريا موجودا غير معدوم عند جميع أهل الدنيا لا ينقطع.\n"
                "\n"
                "فاضطرب النصراني فقال: أخبرني عن ساعة لا من ساعات الليل ولا من ساعات النهار؟\n"
                "\n"
                "فقال الإمام: هي الساعة التي بين طلوع الفجر إلى طلوع الشمس.\n"
                "\n"
                "فقال النصراني: بقيت مسألة واحدة والله لأسألك عنها ولا تقدر أن تجيب عليها، فقال: أخبرني عن مولودين ولدا في يوم واحد وماتا في يوم واحد عمر أحدهما خمسون سنة وعمر الآخر مائة وخمسون سنة في دار الدنيا؟\n"
                "\n"
                "فقال الإمام: ذلك عزير وعزيرة ولدا في يوم واحد فلما بلغا مبلغ الرجال خمسة وعشرون عاما مر عزير على حماره بأنطاكية وهي خاوية على عروشها (قال أنى يحيي هذه الله بعد موتها). البقرة:259\n"
                "\n"
                "فأماته الله مائة عام ثم بعثه على حماره، وكان عزيرة عمره مائة وخمسة وعشرون سنة، فعاشا سوية خمسة وعشرين سنة ثم قبضهما الله في يوم واحد.\n"
                "\n"
                "فهنض النصراني وقال: جئتموني بأعلم مني وأقعدتموني معكم حتى هتكني وفضحني.\n"
                "\n"
                "نعم هكذا كان الإمام الباقر (عليه السلام) يجيب عن مئات الأسئلة المحرجة والغريبة بكل رحابة صدر وتواضع ودون ضجر أو كسل، فإنهم (عليهم السلام) هكذا كانوا يبثون العلم في الناس ويرفعون مظاهر التخلف والغباء.\n"
                "\n"
                "نظرية الإمامة\n"
                "\n"
                "دأب الإمام الباقر أن يؤسس للناس نظرية الإمامة بشكل واصح من خلال محاوراته ومناظراته، ولذك لما كان بعض الناس يسألونه: أن إنسانا ينقطع إصبعه ويضع عليه دواءا فهل يمكنه الوضوء أو أنه يتيمم؟ فكان الإمام يترك ذلك ويقول أن هذا وأمثاله يفهم من القرآن، فمثل هذه الأمور ليست بالضخامة بل، القضية الأهم من الإصبع الواحد هي الأمة الإسلامية وجوهرها إمامة أئمة الهدى من آل محمد (صلى الله عليه وآله).\n"
                "\n"
                "والداعي الذي أدى بالإمام الباقر إلى تكثيف الحوارات حول الخلافة والإمامة، هو أن المذاهب الأربعة (المالكية، الشافعية، الحنبلية والحنفية) نشأت تقريبا في زمان الإمام الباقر، فأراد الإمام أن يوضح هوية المذهب الحق ونذكر إليك واحدة من محاوراته في الإمامة بشكل تام.\n"
                "\n"
                "معجزة للباقر (عليه السلام)\n"
                "\n"
                "قال أبو بصير: قلت يوما للباقر (عليه السلام): أنتم روثة رسول الله (صلى الله عليه وآله)؟\n"
                "\n"
                "قال: نعم.\n"
                "\n"
                "قلت: ورسول الله (صلى الله عليه وآله) وارث الأنبياء جميعهم؟\n"
                "\n"
                "قال: وارث جميع علومهم.\n"
                "\n"
                "قلت: وأنتم ورثتم جميع علوم رسول الله (صلى الله عليه وآله)؟\n"
                "\n"
                "قال: نعم.\n"
                "\n"
                "قلت: فأنتم تقدرون ان تحيوا الموتى وتبرئوا الأكمه والأبرص وتخبروا الناس بما يأكلون وما يدخرون في بيوتهم؟\n"
                "\n"
                "قال: نعم نفعل ذلك بإذن الله تعالى.\n"
                "\n"
                "ثم قال: ادن مني يا أبا بصير.\n"
                "\n"
                "وكان أبو بصير مكفوفا (أعمى)، قال: فدنوت منه، فمسح بيده على وجهي فأبصرت السماء والجبال والأرض.\n"
                "\n"
                "فقال: أتحب أن تكون هكذا تبصر وحسابك على الله أو تكون كما كنت ولك الجنة؟\n"
                "\n"
                "قلت: الجنة.\n"
                "\n"
                "فمسح بيده على وجهي فعدت كما كنت.\n"
                "\n"
                "عبادة الإمام الباقر (عليه السلام)\n"
                "\n"
                "العبادة بالنسبة للمعصومين تمثل حالة كمال وإشراق وليست عبارة عن تكليف يراد الخلاص منه، بل كانوا يأنسون بالعبادة لله تعالى.\n"
                "\n"
                "حكى (أفلح) وهو خادم الإمام الباقر، قال: حججت مع أبي جعفر محمد الباقر (عليه السلام) فلما دخل المسجد ونظر البيت بكى، فقلت: بأبي أنت وأمي إن الناس ينظرون إليك فلو خفضت صوتك قليلا؟\n"
                "\n"
                "قال: ويحك يا أفلح ولم لا أرفع صوتي بالبكاء لعل الله ينظر إلي برحمة منه فأفوز بها غدا.\n"
                "\n"
                "ثم طاف بالبيت وجاء حتى ركع خلف المقام فلما فرغ إذا موضع سجوده مبتل من دموع عينيه.\n"
                "\n"
                "فالباقر (عليه السلام) يعيش حالة القرب الإلهي والدنو الرباني والأنس والشوق للحق سبحانه وتعالى مثل جده النبي (صلى الله عليه وآله)، وهذ صورة واحدة من الكثير الذي لا يمكن أن نذكره هنا عن عبادة الإمام الباقر (عليه السلام).\n"
                "\n"
                "نعم لم تكن عبادتهم صوفية تعزلهم عن الناس وتمنعهم من الموعظة والإعانة والإيثار، بل كانوا في عمق العبادة يصلون الناس كعلي (عليه السلام) عندما أعطى خاتمه إلى الفقير وهو في ركوعه.\n"
                "\n"
                "حلم الإمام (عليه السلام)\n"
                "\n"
                "كان أحد الرجال يجلس عند الإمام الباقر (عليه السلام) ولكنه يبغض الإمام بغضا كبيرا، وكان يقول للإمام الباقر: يا محمد ألا ترى أني إنما أجيء إلى مجلسك حياءا مني منك ولا أقول أن احدا في الأرض أبغض إلي منكم أهل البيت وأعلم أن طاعة الله وطاعة رسوله وطاعة أمير المؤمنين في بغضكم، ولكن أراك رجلا فصيحا لك أدب وحسن لفظ، فإنما اختلافي إليك لحسن أدبك.\n"
                "\n"
                "وكان ابو جعفر يقول له خيرا لن تخفى على الله خافية.\n"
                "\n"
                "ففي يوم من الأيام مرض هذا الرجل وكان من أهل الشام واشتد وجعه، عندها دعا ابنه وقال له: إذا مت فأت محمد الباقر وسله أن يصلي علي وأعلمه أني أنا الذي أمرتك بذلك.\n"
                "\n"
                "فلما كان في نصف الليل ظنوا أنه قد مات وسجوه، فلما أن أصبح الناس خرج ابنه إلى المسجد فلما صلى الإمام الباقر وتورك قال له: يا أبا جعفر إن فلان الشامي قد هلك وهو يسألك أن تصلي عليه.\n"
                "\n"
                "فجاء الإمام إلى داره، وأسند الرجل الشامي وأجلسه وسقاه شرابا، وقال لأهله: املئوا بطنه وبردوا صدره بالطعام البارد.\n"
                "\n"
                "ثم انصرف الإمام فلم يلبث قليلا حتى عوفي الشامي فأتى أبا جعفر فقال له: أشهد أنك حجة الله على خلقه وبابه الذي يؤتى منه فمن أتى غيرك خاب وخسر وضل ضلالا بعيدا.\n"
                "\n"
                "فقال له أبو جعفر: مابدا لك؟\n"
                "\n"
                "قال لما أصابتني الغيبوبة وخرجت روحي عاينت بها وسمعت مناديا ينادي: ردوا عليه روحه فقد سألنا ذلك محمد بن علي (عليه السلام).\n"
                "\n"
                "ويروى أن نصرانيا لاقى الإمام الباقر في الشارع فقال له: أنت بقر؟\n"
                "\n"
                "فقال له الإمام: لا، أنا باقر.\n"
                "\n"
                "فقال النصراني: أنت ابن الطباخة؟\n"
                "\n"
                "قال: ذاك حرفتها.\n"
                "\n"
                "قال: أنت ابن السوداء الزنجية؟\n"
                "\n"
                "قال: إن كنت صدقت غفر الله لها، وإن كنت كذبت غفر الله لك.\n"
                "\n"
                "فخجل النصراني من شدة حلم الإمام الباقر، وأخذه الحياء حتى رافقه الإمام وكلمه بأحسن الكلام فأسلم النصراني على يد الإمام.\n"
                "\n"
                "رحيل الإمام الباقر (عليه السلام)\n"
                "\n"
                "جاء في الفصول المهمة لابن الصباغ المالكي أن الباقر مات مسموما، وكان ذلك في ملك هشام بن عبد الملك، وتشير المصادر أن هشام كان وراء سم الإمام (عليه السلام).\n"
                "\n"
                "يقول الإمام الصادق (عليه السلام): قال لي أبي ذات يوم في مرضه (على أثر السم): يا بني أدخل أناسا من قريش من أهل المدينة حتى أشهدهم، فأدخلت عليه أناسا منهم فقال: يا جعفر إذا أنا مت فغسلني وكفني وارفع قبري أربع أصابع ورشه بالماء، فلما خرجوا قلت له: يا أبت لو أمرتني بهذا صنعته ولم ترد أن ادخل عليك قوما تشهدهم، فقال: يا بني اردت أن لا تنازع وكرهت أن يقال أنه لم يوص إليه فأردت أن تكون لك الحجة.\n"
                "\n"
                "وبذلك يعلمنا الإمام درسا مهما حتى في أواخر حياته الشريفة، فعلينا أن نهتم بأمر الوصية ونعلنها بشكل لا يولد الشك في قلوب الآخرين، ثم إن الإمام الباقر أراد أن يعلم الناس بإمامة الصادق من بعده.\n"
                "\n"
                "وفعلا فقد قام الإمام الصادق بتغسيله وتكفينه على ما أوصاه ودفنه، ومضى إمامنا الباقر إلى سبيله مجاهدا محتسبا صابرا بعد حياة قضاها بنشر العلم وبث أحكام الدين وتفسير القرآن، فقد روى عنه محمد بن مسلم وهو واحد فقط (30000) حديث، فما حسبك بغيره، فسلام الله عليه يوم ولد ويوم مات ويوم يبعث."





    </string>



    <string name="imam_sadek">



        "اسمه: جعفر.\n"
                "\n"
                "لقبه: الصادق، الفاضل، الطاهر، الكافل، الصابر.\n"
                "\n"
                "كنيته: أبو عبد الله، أبو إسماعيل، أبو موسى.\n"
                "\n"
                "ولادته: ولد سنة83هـ في17 ربيع الأول في المدينة.\n"
                "\n"
                "والده: الإمام الخامس من أئمة الهدى الباقر (عليه السلام).\n"
                "\n"
                "والدته: فاطمة بنت القاسم بن محمد بن أبي بكر وتكنى (أم فروة).\n"
                "\n"
                "جده: الإمام الرابع من أئمة المسلمين السجاد (عليه السلام).\n"
                "\n"
                "ملوك عصره: منهم إبراهيم بن الوليد، ومروان الحمار آخر ملوك بني أمية، وعاصر الدولة العباسية منهم السفاح والمنصور الدوانيقي.\n"
                "\n"
                "عمره: 65 سنة.\n"
                "\n"
                "إمامته: استلم مهام الإمامة العظمى وله من العمر34 سنة. سنة117هـ.\n"
                "\n"
                "إقامته: أقام مع جده12 سنة، وأقام مع أبيه19 سنة، وعاش بعدهما34 سنة أيام وسنين إمامته.\n"
                "\n"
                "صفته: كان (عليه السلام) أزهر الوجه أشم الانف. أي فيه ارتفاع قليل من الاعلى. أنزع رقيق البشرة على خده خال أسود، أسود الشعر في صدره شعر إلى بطنه لا بالقصير ولا بالطويل.\n"
                "\n"
                "فضائله: وهي كثيرة منها بالسند المتصل إلى النبي (صلى الله عليه وآله) انه قال: إذا ولد ابني جعفر بن محمد بن علي بن الحسين بن علي بن أبي طالب فسموه الصادق، فإنه سيكون في ولده سمي له، يدعي الإمامة بغير حقها ويسمى كذابا.\n"
                "\n"
                "مكانته: لقد كان (عليه السلام) من الفضل بمكان يقر له العدو والصديق، التف حوله كافة العلماء والفقهاء والقراء كلهم كانوا يجلسون تحت منبر درسه وينهلون من رحيق أنفاسه علما وأدبا وحكمة، فكان أعلم الأمة في زمانه بلا منافس.\n"
                "\n"
                "كرم الإمام الصادق (عليه السلام)\n"
                "\n"
                "لقد كان (عليه السلام) يطعم الناس حتى لا يبقى لعياله شيء، وليس هذا من باب الإسراف بل غاية الجود والكرم والسخاء منهم (عليهم السلام)، فهذه إفاضات الروح وإشراقات النفس العالية التي تعلو بالكمال والشموخ بعيدا عن التكبر والبخل.\n"
                "\n"
                "وروي أن فقيرا سأل الإمام الصادق (عليه السلام) فقال الإمام لخادمه: ما عندك؟ قال: أربعمائة درهم، فقال الإمام (عليه السلام): أعطه إياها، فاعطاه فأخذها الفقير شاكرا للإمام، فالتفت الإمام لخادمه وقال له: أرجعه، فرجع الفقير وهو مستغرب فقال: يا سيدي سألتك فأعطيتني فماذا بعد العطاء؟ فقال له: قال رسول الله خير الصدقة ما أبقت غن وإنا لم نغنك فخذ هذا الخاتم فقد أعطيت فيه عشرة آلاف درهم فإذا احتجت فبعه بهذه القيمة.\n"
                "\n"
                "فالمال في نظر الأولياء وسيلة لا أكثر، به يحاولون أن يصونون كرامة الإنسان ويحفظون له ماء الوجه فلذا تراهم يعطون للفقير ما يغنيه لكيلا يفتقر مرة أخرى.\n"
                "\n"
                "بل كان للإمام الصادق (عليه السلام) أسلوب خاص وبرنامج خاص في شان الأموال، فاقرأ هذه القصة لنتعلم منها أنا وأنت درسا رائعا:\n"
                "\n"
                "مر المفضل وهو من أصحاب الإمام الصادق (عليه السلام) على رجلين يتشاجران في الميراث فوقف عندهما ثم قال لهما: تعالوا إلى المنزل، فأتياه فأصلح بينهما بأربعمائة درهم فدفعها إليهما من عنده، حتى إذا انتهى الشجار وتراضيا بالميراث وبما دفعه إليهما المفضل قال: أما إنها ليست من مالي ولكن أبو عبد الله (عليه السلام) أمرني إذا تنازع رجلان من أصحابنا. الشيعة. في شيء أن أصلح بينهما بالمال، فهذا من مال أبي عبد الله (عليه السلام).\n"
                "\n"
                "من حلم الإمام ورعايته\n"
                "\n"
                "لقد كلف الأولياء (عليهم السلام) أن ينظروا إلى الناس نظرة الوالد لولده والمعلم لتلميذه، فيعطفون عليهم ويتجاوزون عن مسيئهم ويسامحون المقصر منهم، كما وأمروا أن يكلموا الناس على قدر عقولهم ويتعاملوا معهم على قدر استطاعتهم، وبذلك امتازوا وفضلوا على الخلق.\n"
                "\n"
                "ومن أولئك العظماء في التعامل والأمراء في التربية والقادة في الإحسان والعفو إمامنا الصادق (عليه السلام)، إذ روي أن الوليد بن صبيح قال: كنا عند أبي عبد الله في ليلة إذ يطرق الباب طارق فقال للجارية: انظري من هذا؟، فخرجت ثم دخلت فقالت: هذا عمك عبد الله بن علي زين العابدين، فقال: ادخليه، وقال لنا: ادخلوا في الحجرة المجاورة فدخلنا، فسمعنا كلام عبد الله ابن علي إذ لم يدع شيئا من القبيح إلا قاله في أبي عبد الله ثم خرج وخرجنا فأقبلنا للإمام وقلنا له: لقد هم بعضنا أن يخرج ويضرب عبد الله هذا، فقال الإمام: مه لا تدخلوا فيما بيننا، ثم طرق الباب مرة أخرى وكان أيضا عبد الله بن علي فقمنا ودخلنا الحجرة فدخل بشهيق ونحيب وبكاء وهو يقول: يا ابن أخي اغفر لي غفر الله لك، اصفح عني صفح الله عنك، فقال: غفر الله لك يا عم ما الذي احوجك إلى هذا؟ قال: إني لما أويت إلى فراشي أتاني رجلان أسودان فشدا وثاقي ثم قال أحدهما للآخر: انطلق به إلى النار، فانطلق بي فمررت برسول الله (صلى الله عليه وآله) فقلت: يا رسول الله لا أعود، فأمره فخلى سبيلي.\n"
                "\n"
                "فقال له الإمام: يا عم أوصي فإنك ميت، بم أوصي؟ ما لي مال وإن لي عيالا كثيرا وعلي دين، فقال الإمام (عليه السلام): دينك علي وعيالك إلى عيالي، فأوصى، فما خرجنا من المدينة حتى مات وضم أبو عبد الله (عليه السلام) عياله إليه وقضى دينه وزوج ابنه ابنته.\n"
                "\n"
                "هذه صورة من صور التحمل والحلم والصبر ورعاية الناس والقيام بقضاء حوائجهم والعناية بهم، فهذا درس في سعة الصدر والتحمل وعدم مكافحة القوة بالقوة وعدم الارتجال في رد الفعل، بل علينا بالاتزان وتحمل الكلام القبيح ومحاولة إصلاح قائله بالموعظة والعمل.\n"
                "\n"
                "الإمام الصادق يؤكد شعائر جده الحسين (عليه السلام)\n"
                "\n"
                "ومن ضمن المواجهات ذات الطابع السياسي الديني هي قضية الإمام الحسين، فلقد منع الأمويون زيارة الحسين وأخذوا الضرائب من الزائرين ثم أمروا بقتل أو سجن كل زائر، واستمر الجور على قبره الشريف على زائريه، ولما انتهى أمرهم عمل الإمام الصادق على إشاعة عدة أمور منها:\n"
                "\n"
                "1- التأكيد على زيارة الحسين (عليه السلام) وأن زيارته تدخل الجنة.\n"
                "\n"
                "2- التأكيد على البكاء عليه وذرف الدموع.\n"
                "\n"
                "3- التأكيد على إقامة مآتم الحزن وإنشاد المراثي عليه.\n"
                "\n"
                "4- التاكيد على لبس السواد حزنا على الحسين (عليه السلام) ومظلوميته وجرائم بني أمية وفظيع أعمالهم.\n"
                "\n"
                "وغيرها من محاولات وبرامج عمل عليها الإمام الصادق (عليه السلام) حتى أعاد الأمة وربطها برموزها الحقيقية وأحيا ذكرى الطف الأليمة قولا وفعلا.\n"
                "\n"
                "وفيما يلي بعض الأحاديث التي ذكرها الإمام الصادق في هذا المجال:\n"
                "\n"
                "قال الإمام الصادق (عليه السلام): ما اكتحلت هاشمية ولا اختضبت، ولا رئي في دار هاشمي دخان خمس سنين حتى قتل عبيد الله بن زياد.\n"
                "\n"
                "وقال: البكاءون خمسة آدم ويعقوب ويوسف وفاطمة بنت محمد (صلى الله عليه وآله) وعلي بن الحسين... وأما علي بن الحسين فبكى على أبيه الحسين أربعين سنة).\n"
                "\n"
                "وقال: من أنشد في الحسين شعرا فبكى وأبكى واحدا كتبت له الجنة.\n"
                "\n"
                "وقال: لكل شيء ثواب إلا الدمعة فينا.\n"
                "\n"
                "وقال: من أحب الأعمال إلى الله تعالى زيارة قبر الحسين.\n"
                "\n"
                "وقال: إن البكاء والجزع مكروه للعبد في كل ما جزع ما خلا البكاء والجزع على الحسين بن علي فإنه فيه مأجور.\n"
                "\n"
                "وقال (عليه السلام) لرجل كان يبكي على الإمام الحسين (عليه السلام): رحم الله دمعتك.\n"
                "\n"
                "وبهذه البشارات والتصريحات حشد الإمام الصادق عواطف الامة نحو الحسين (عليه السلام) وركز في وعي الأفراد حب الحسين (عليه السلام) وضرورة بكائه وقول الشعر فيه لكي يمتد ذكره المبارك إلى يومنا هذا.\n"
                "\n"
                "رجال صنعهم الإمام الصادق (عليه السلام)\n"
                "\n"
                "لقد تخرج من تحت يد الإمام الصادق علماء عليهم الاعتماد والمعول في امر الدين، فكانوا جهابذة العلم وأفذاذا قل نظيرهم، فحملوا العلم ممزوجا بالعمل والتقوى وخدموا دينهم خدمة جليلة تشهد بها الكتب إلى اليوم.\n"
                "\n"
                "يقول هشام بن سالم: كان عند أبي عبد الله (عليه السلام) جماعة من أصحابه فورد رجل من أهل الشام فاستأذن بالجلوس فأذن له، فلما دخل سلم فأمره أبو عبد الله بالجلوس، ثم قال له: ما حاجتك أيها الرجل؟، قال: بلغني أنك عالم بكل ما تسأل عنه فصرت إليك لأناظرك، فقال أبو عبد الله (عليه السلام): فبماذا؟، قال: في القرآن، فقال أبو عبد الله (عليه السلام): يا حمران بن أعين دونك الرجل، فقال الرجل: إنما أريدك أنت لا حمران، فقال أبو عبد الله (عليه السلام): إن غلبت حمران فقد غلبتني، فأقبل الشامي يسأل حمران حتى ضجر ومل وحمران يجيبه، فقال أبو عبد الله (عليه السلام): كيف رأيته يا شامي؟، قال: رأيته حاذقا ما سألته عن شيء إلا أجابني، ثم قال الشامي: أريد أن أناظرك في العربية، فالتفت أبو عبد الله (عليه السلام) فقال: يا أبان بن تغلب ناظره، فناظره حتى غلبه، فقال الشامي: أريد أن أناظرك في الفقه، فقال أبو عبد الله (عليه السلام): يا زرارة ناظره، فناظر حتى غلبه، فقال الشامي: أريد أن أناظرك في الكلام، فقال الإمام (عليه السلام): يا مؤمن الطاق ناظره، فناظره فغلبه، ثم قال: أريد أن أناظرك في الاستطاعة، فقال الإمام (عليه السلام) للطيار: كلمه فيها، فكلمه فغلبه، ثم قال: أريد أن أكلمك في التوحيد، فنادى الإمام (عليه السلام): يا هشام ابن سالم كلمه، فكلمه فغلبه، ثم قال: أريد أن أتكلم في الإمامة، فقال الإمام (عليه السلام) لهشام ابن الحكم: كلمه، فغلبه أيضا، فحار الرجل وسكت، وأخذ الإمام يضحك، فقال الشامي له: كأنك أردت أن تخبرني أن في شيعتك مثل هؤلاء الرجال؟\n"
                "\n"
                "فقال الإمام (عليه السلام): هو ذلك.\n"
                "\n"
                "نعم كان هؤلاء أبطال العلم في ميدان العمل، كل واحد منهم يمثل الشموخ الشيعي في بلدته وزمانه... فلنكن مثلهم في العلم والعمل.\n"
                "\n"
                "من المناظرات\n"
                "\n"
                "يقول ابن شبرمة: دخلت أنا وأبو حنيفة على جعفر بن محمد الصادق (عليه السلام)، فقلت: هذا رجل فقيه من العراق، فقال: لعله الذي يقيس الدين برأيه، أهو النعمان بن ثابت؟\n"
                "\n"
                "فقال له أبو حنيفة: نعم أنا ذلك أصلحك الله، فقال له جعفر الصادق: اتق الله ولا تقس الدين برأيك فإن أول من قاس برأيه إبليس إذ قال: أنا خير منه، فأخطأ بقياسه فضل،\n"
                "\n"
                "ثم قال له: أخبرني يا أبو حنيفة لم جعل الله الملوحة في العينين والمرارة في الأذنين والماء في المنخرين والعذوبة في الشفتين؟\n"
                "\n"
                "قال: لا أدري.\n"
                "\n"
                "قال الإمام: إن الله خلق العينين فجعلهما شحمتين، وخلق الملوحة فيهما منا منه على ابن آدم ولولا ذلك لذابتا فذهبتا، وجعل المرارة في الأذنين منا منه عليه ولولا ذلك لهجمت الدواب فاكلت دماغه، وجعل الماء في المنخرين ليصعد منه النفس وينزل ويجد منه الريح الطيبة من الريح الرديئة، وجعل العذوبة في الشفتين ليجد ابن آدم لذة المطعم والمشرب.\n"
                "\n"
                "ثم قال لأبي حنيفة: أخبرني عن كلمة اولها شرك وآخرها إيمان؟\n"
                "\n"
                "قال: لا أدري.\n"
                "\n"
                "قال جعفر الصادق (عليه السلام): هي كلمة لا إله إلا الله، فلو قال لا إله ثم سكت كان مشركا.\n"
                "\n"
                "ثم قال: أخبرني أيما أعظم عند الله إثما قتل النفس التي حرم الله بغير الحق او الزنا؟\n"
                "\n"
                "قال أبو حنيفة: بل قتل النفس.\n"
                "\n"
                "فقال الإمام: إن الله تعالى قد قبل في القتل شهادة شاهدين ولم يقبل في الزنا إلا شهادة أربعة فأنى يقوم لك القياس؟\n"
                "\n"
                "ثم قال: أيما أعظم عند الله الصوم أو الصلاة؟\n"
                "\n"
                "قال أبو حنيفة: الصلاة.\n"
                "\n"
                "فقال الإمام: فما بال الحائض تقضي الصوم ولا تقضي الصلاة؟ اتق الله يا عبد الله ولا تقس الدين برأيك.\n"
                "\n"
                "وبهذا الشكل كان يدحض الإمام الصادق (عليه السلام) أقوال أهل القياس والرأي بالنقاش العلمي الواضح ويلقمهم حجرا فلا يستطيعون جوابا، مع العلم بأن مثل هذه المحاورات كانت تحدث وسط جماهير وعلى مرأى ومسمع من بعض رجال الدولة العباسية وبقية وعاظ السلاطين وعلماء السوء، فكانوا لهذا السبب لا يورطون أنفسهم في مناظرة الإمام إلا ما تفرضه طبيعة الأحداث.\n"
                "\n"
                "استشهاده\n"
                "\n"
                "استشهد (عليه السلام) متأثرا بسم دسه إليه المنصور العباسي ودفن في البقيع قرب قبور آبائه.\n"
                "\n"
                "زوجاته: فاطمة بنت الحسين بن علي بن الحسين الشهيد، وحميدة البربرية وهي أم الإمام الكاظم (عليه السلام)، وكان له (عليه السلام) أمهات أولاد شتى.\n"
                "\n"
                "أولاده: كان للإمام الصادق عشرة أولاد:\n"
                "\n"
                "1- اسماعيل الأعرج وهو أكبر ولد أبيه وتوفى في زمانه، وادعت فرقة ضالة أن الإمامة فيه فأطلق عليهم (الإسماعيلية).\n"
                "\n"
                "2- عبد الله.\n"
                "\n"
                "3- أم فروة.\n"
                "\n"
                "4- الإمام الكاظم (عليه السلام).\n"
                "\n"
                "5- إسحاق.\n"
                "\n"
                "6- محمد.\n"
                "\n"
                "7- فاطمة الكبرى.\n"
                "\n"
                "8- العباس.\n"
                "\n"
                "9- علي.\n"
                "\n"
                "10- أسماء.\n"
                "\n"
                "نقش خاتمه: (الله عوني وعصمتي من الناس) وقيل (أنت ثقتي فاعصمني من خلقك) وقيل (ما شاء الله لا قوة إلا بالله استغفر الله) وقيل (ربي عصمني من خلقه) وقيل (الله خالق كل شيء).\n"
                "\n"
                "حرزه: يا خالق الخلق ويا باسط الرزق ويا فالق الحب ويا بارئ النسم ومحيي الموتى ومميت الأحياء ودائم الثبات ومخرج النبات افعل بي ما أنا أهله وأنت أهل التقوى وأهل المغفرة."








    </string>



    <string name="imam_kazem">


"اسمه: موسى.\n"
        "\n"
        "ألقابه: الكاظم، الصابر، الزاهر، العالم، العبد الصالح، السيد، باب الحوائج.\n"
        "\n"
        "كنيته: أبو الحسن وأبو إبراهيم.\n"
        "\n"
        "والده: الإمام جعفر الصادق (عليه السلام).\n"
        "\n"
        "والدته: السيدة حميدة المصفاة.\n"
        "\n"
        "جده: الإمام الباقر (عليه السلام).\n"
        "\n"
        "ولادته: ولد بين مكة والمدينة في منطقة تسمى الأبواء في السابع عشر من صفر عم128هـ، أيام عبد الملك بن مروان.\n"
        "\n"
        "مدة إمامته: خمسة وثلاثون عاما، استلم مهام الإمامة وله من العمر عشرون سنة عام148هـ.\n"
        "\n"
        "معاصروه من بني العباس: عاصر بقية ملك المنصور وملك المهدي لمدة10 سنوات والهادي لمدة سنة واحدة وهارون الرشيد لمدة15 سنة.\n"
        "\n"
        "أولاده: له سبعة وثلاثين، ثمانية عشر ابنا وسبعة عشر بنتا، أشهرهم: الإمام الرضا (عليه السلام)، والقاسم، وأحمد، ومحمد العابد، وحكيمة التي تولت ولادة الإمام الجواد (عليه السلام)، وفاطمة المعصومة التي من زارها عارفا بحقها فله الجنة إن شاء الله.\n"
        "\n"
        "من زوجاته: أشهرهن السيدة الجليلة (تكتم) أم الإمام الرضا.\n"
        "\n"
        "استشهاده: استشهد (عليه السلام) في سجن السندي بن شاهك ببغداد، المصادف25 رجب عام183هـ، متأثرا بسم دسه إليه هارون الرشيد، وكان عمره خمسة وخمسون عاما.\n"
        "\n"
        "صفته: كان أسمرا شديد السمرة، معتدل القامة، كث اللحية، حسن الوجه، نحيف الجسم، له هيبة وجلال.\n"
        "\n"
        "محل دفنه: مدينة الكاظمية في العراق.\n"
        "\n"
        "نقش خاتمه: حسبي الله.\n"
        "\n"
        "حرزه: الهي كم من عدو شحذ لي ظبة مديته وارهف لي شبا حده ودان لي قواتل سمومه ولم تنم عني عين حراسته فلما رأيت ضعفي عن احتمال الفوادح وعجزي عن ملمات الجوانح صرفت ذلك عني بحولك وقوتك لا بحول مني ولا قوة فالقيته في الحفير الذي احتفره لي خائبا مما امله في الدنيا متباعدا مما رجاه في الاخرة فلك الحمد على ذلك.\n"
        "\n"
        "موسى الكليم في المهد\n"
        "\n"
        "عن يعقوب السراج قال: دخلت على أبي عبد الله الصادق (عليه السلام) وهو واقف بالقرب من رأس ابنه الكاظم (عليه السلام) وهو في المهد، فجعل يكلمه طويلا فجلست حتى فرغ فقمت إليه فقال: ادن إلى مولاك فسلم عليه، فدنوت فسلمت عليه، فرد علي بلسان فصيح، ثم قال لي: اذهب فغير اسم ابنتك التي سميتها أمس فإنه اسم يبغضه الله، وكانت ولدت لي بنت فسميتها حميراء، فقال أبو عبد الله (عليه السلام): انته إلى أمره ترشد.\n"
        "\n"
        "قال يعقوب: فغيرت اسمها.\n"
        "\n"
        "وعن زكريا بن آدم قال: سمعت الإمام الرضا (عليه السلام) يقول: كان أبي ممن تكلم في المهد.\n"
        "\n"
        "علم الإمام الكاظم (عليه السلام)\n"
        "\n"
        "نطقه بلغة الاحباش: ذات مرة علي بن أبي حمزة الإمام الكاظم (عليه السلام) وهو يتكلم بغير اللغة العربية مع مجموعة من الحبشة، فتعجب من ذلك، فالتفت إليه الإمام قائلا: لعلك عجبت من كلامي إياه بالحبشية، لا تعجب فما خفي عليك من أمر الإمام أعجب وأكثر، وما هذا من الإمام في علمه إلا كطير أخذ بمنقاره من البحر قطرة من ماء أفترى الذي أخذ بمنقاره نقص من البحر شيئا؟.\n"
        "\n"
        "قال: فإن الإمام بمنزلة البحر لا ينفد ما عنده.\n"
        "\n"
        "نعم ففي عقائدنا أن علم الإمام المعصوم فوق مستوى علم البشرية جمعاء لأنه يتوارثه من جده (صلى الله عليه وآله) ولأنه يلهم من قبل الله تعالى ويلقى في روعه العلم التام الذي لا يخالطه شك وترديد.\n"
        "\n"
        "من كرم الكاظم (عليه السلام)\n"
        "\n"
        "جاء في كتاب البحار أن الإمام الكاظم (عليه السلام) كان إذا بلغه عن الرجل ما يكره بعث إليه بصرة دنانير، نعم هكذا كان يتعامل مع مناوئيه ومبغضيه، وكانت هذه الصرر مملوءة دنانير، فبعضها يصل إلى ثلاثمائة دينار بحيث ضرب المثل في صرر الإمام الكاظم (عليه السلام) إذ كانت تغني كل من كان يحصل على واحدة منها ببركة الإمام.\n"
        "\n"
        "ومن أجمل الحكايات في هذا الصدد أن المنصور العباسي طلب من الإمام الكاظم (عليه السلام) في يوم النيروز (عيد العجم) أن يجلس للتهنئة واستقبال رجال الجيش إذ أن أغلبهم من الفرس والترك وكانوا يكنون الاحترام والحب للإمام فأراد المنصور أن يضرب عصفورين بحجر واحد، ولكن الإمام رفض لما عرف أن المنصور لديه غرض إذ يريد أن يضفي على نفسه الشرعية ويوهم الناس بأنه يحب الإمام لكاظم، وبذلك يكسب قلوب شيعته، فقال الإمام للمنصور: إني فتشت الأخبار عن جدي رسول الله فلم أجد لهذا العيد خبرا وأنه سنة للفرس ومحاها الإسلام ومعاذ الله أن نحيي ما محاه الإسلام.\n"
        "\n"
        "فقال المنصور: إنما نفعل ذلك سياسة للجند، وأنا أعرف أنه ليس بعيد وإنما هو من عادات الفرس، فسألتك بالله العظيم إلا جلست.\n"
        "\n"
        "فوافق الإمام وجلس في المكان المعد له وأخذ الأمراء وكبار الدولة والأجناد يهنئونه ويحملون إليه الهدايا والتحف وعلى رأسه خادم المنصور يحصي ما يحمل للإمام من الهدايا والأموال، فدخل في آخر الناس رجل كبير السن فقال له: يا ابن بنت رسول الله إني رجل لا مال عندي ولكن أتحفك بثلاثة أبيات قالها جدي في جدك الحسين بن علي (عليه السلام):\n"
        "\n"
        "عجبت لمصقول علاك فرنده*** يوم الهياج وقد علاك غبار\n"
        "\n"
        "ولأسهم نفذتك دون حرائر*** يدعون جدك والدموع غزار\n"
        "\n"
        "الا تغضغضت السهام وعاقها*** عن جسمك الإجلال والإكبار\n"
        "\n"
        "فقال الإمام: قبلت هديتك، ثم قال له: أيها الشيخ اقبض جميع هذا المال الذي ورد إلي من الأمراء والأجناد فهو هبة مني لك.\n"
        "\n"
        "من معاجز الإمام الكاظم (عليه السلام)\n"
        "\n"
        "لقد اشتهر باب الحوائج موسى بن جعفر (عليه السلام) بكثرة الكرامات وخوارق العادات، يقول حماد بن عيسى:\n"
        "\n"
        "دخلت على أبي الحسن بالبصرة فقلت له: جعلت فداك ادع الله تعالى أن يرزقني دارا وزوجة وولدا وخادما والحج في كل سنة، قال: فرفع يده ثم قال: اللهم صل على محمد وآل محمد وارزق حماد بن عيسى دارا وزوجة وولدا وخادما والحج خمسين سنة، قال حماد: فلما اشترط خمسين سنة علمت أني لا أعيش أكثر من ذلك.\n"
        "\n"
        "وفعلا فقد أتم الخمسين ومات بعد أن رزقه الله تعالى دارا وزوجة وولدا وخادما.\n"
        "\n"
        "كأنه المسيح ابن مريم\n"
        "\n"
        "مر الإمام الكاظم (عليه السلام) بامرأة تبكي وحولها أطفالها يبكون أيضا، فقال لها: ما بك؟.\n"
        "\n"
        "المرأة: يا عبد الله إن لي صبيانا أيتاما فكانت لي بقرة معيشتي ومعيشة صبياني كان منها فقد ماتت وبقيت منقطعة بي وبولدي ولا حيلة لنا...\n"
        "\n"
        "الإمام: هل تريدين أن أحييها لك؟.\n"
        "\n"
        "المرأة: نعم، ولكنها كانت تتصور أن هذا الرجل يستهزأ بها لأنها لم تعرفه.\n"
        "\n"
        "فتنحى الإمام ناحية فصلى ركعتين ثم رفع يديه وحرك شفتيه ثم قام فمر بالبقرة وضربا برجله، فاستوت البقرة على الأرض قائمة أحياها الله تعالى بواسطة دعاء الإمام.\n"
        "\n"
        "فلما نظرت المرأة والناس ذلك صاحوا: إنه عيسى ابن مريم.... إنه المسيح... ومضى الإمام لسبيله لا يعتني بأقوالهم.\n"
        "\n"
        "الإمام الكاظم يواجه خطر الانقسامات\n"
        "\n"
        "لقد علم الإمام الصادق أن بعض أصحابه سوف يميلون عن إمامة ولده الكاظم إلى إسماعيل وهو أكبر من الكاظم (عليه السلام)، وشاءت القدرة الإلهية أن يموت إسماعيل في حياة أبيه الصادق، فلما توفى أحضر الإمام جماعة من أصحابه وأشهدهم على موت إسماعيل في بيته، ثم أشهدهم على موته أثناء التشييع، فكان الصادق يكشف عن وجه ابنه إسماعيل ويسألهم فيقولون له إنه ميت، ومع كل هذه التأكيدات ظهر فيما بعد وفاة الصادق (عليه السلام) اتجاه جديد في الأمة الإسلامية أطلق عليه (الإسماعيلية) وهو القائلين بإمامة إسماعيل وأنه لم يمت وإنما هرب من المدينة.\n"
        "\n"
        "ومثل هذه الفرقة كانت هناك فرقة أخرى يعتقدون أن الإمام الصادق لم يمت وإنما هو القائم المهدي فأعرضوا عن إمامة الكاظم أيضا.\n"
        "\n"
        "وإلى جانب هذا ظهرت فرقة أخرى أطلق عليها اسم (الفطحية) الذي قالوا بإمامة عبد الله الأفطح وهو أخو إسماعيل لأمه وأبيه وأعرضوا عن الكاظم (عليه السلام).\n"
        "\n"
        "وذلك بالإضافة إلى فرق أخرى انحرفت عن خط التشيع من قبل مثل الزيدية والكيسانية والخطابية وغيرها.\n"
        "\n"
        "فقد واجه الإمام الكاظم (عليه السلام) كل هؤلاء، وكان اللازم عليه أن يبرز فضائله ومؤهلاته وقدراته العلمية والروحية لكي تتوجه إليه الناس دون أولئك المضلين، ولكن من جهة أخرى لم يكن الوضع السياسي يحمد كثيرا حتى يستطيع الإمام أن يقوم بذلك، لأن العباسيين كانوا من أكبر المجرمين في حق أهل البيت، إذ يطارودون الشيعة في كل مكان ويقضون عليهم بمختلف الوسائل وبأبشع الصور، فكان أغلبهم إن لم يكن كلهم بمن فيهم الإمام الكاظم يعملون بالتقية.\n"
        "\n"
        "إذن يتضح لنا إن الفترة التي عاشها الإمام الكاظم (عليه السلام) تمثل منعطفا صعبا وخطيرا ألم بالمسلمين، وكانت تلك الفترة أقسى فترة، إذ حكمها مجموعة طواغيت بكل معنى الكلمة مما سبب كثرة الضغط السياسي القاهر الذي كان أحد أسباب كثرة الانقسامات في العقائد والفرق.\n"
        "\n"
        "ولكن الإمام لم يجلس مكتوف الأيدي بل عمل على عدة محاور:\n"
        "\n"
        "أولا: واصل (عليه السلام) إدامة الدروس والمحاضرات التي كان يلقيها الإمام الصادق (عليه السلام)، فعمل الإمام الكاظم على احتواء هذه المدرسة الفذة واحتواء رجالها المخلصين، وكان يأمرهم بتدوين العلم وبثه في الناس، لأن العلم هو الأداة الوحيدة لمحاربة الجهل وسياسة التجهيل التي يشنها بنو العباس.\n"
        "\n"
        "ثانيا: إنقاذ العوائل الهاشمية والشيعية المتضررة من سياسة العباسيين، فكان الإمام يرسل الأموال إليهم لكيلا يفقدوا دينهم تحت ضغط الظالمين، وكان يحمل الطعام إلى الفقراء ليلا.\n"
        "\n"
        "ثالثا: تصحيح المسار العقائدي في الإسلام، فكان (عليه السلام) يناظر الملحدين والمنحرفين كالمجسمة الذين يعتقدون أن الله جسم وبقية الفرق المنحرفة في موضوع الإمامة وغيرها من الانحرافات التي خلقها بعض علماء السوء ووعاظ السلاطين.\n"
        "\n"
        "شخصية الإمام العظيمة\n"
        "\n"
        "يروي المأمون العباسي ابن هارون والذي تولى الملك بعده:\n"
        "\n"
        "كنا في الحج فلما انتهينا ذهبنا إلى المدينة فاستأذن الناس على أبي (هارون) فكان آخر من أذن له موسى بن جعفر فدخل، فلما نظر إليه الرشيد تحرك ومد بصره وعنقه إليه حتى دخل البيت الذي فيه، فلما قرب منه جثا الرشيد على ركبتيه ثم عانقه وأقبل عليه فقال له: كيف أنت يا أبا الحسن؟ كيف عيالك وعيال أبيك؟ ما حالكم؟، فما زال يسأله عن هذا وأبو الحسن يقول: بخير، بخير.\n"
        "\n"
        "فلما قام أراد الرشيد أن ينهض فأقسم عليه أبو الحسن فقعد وعانقه وسلم عليه وودعه.\n"
        "\n"
        "فلما خرج قلت لأبي: من هذا الرجل؟ فقال: هذا وارث علم النبيين هذا موسى بن جعفر، إن أردت العلم الصحيح فعند هذا.\n"
        "\n"
        "وهكذا الإمام ينطوي على الجلال والهيبة والوقار يهابه حتى الطواغيت والظالمين، وهذا كان من أكبر عوامل الحسد والخشية منه (عليه السلام).\n"
        "\n"
        "ثم جاء إمامنا الرضا (عليه السلام) بطريق الإعجاز ليقوم بتغسيل وتجهيز والده الكاظم (عليه السلام) كما حمل آصف عرش بلقيس من اليمن إلى الشام، وكما رفع الله عيسى إلى السماء.\n"
        "\n"
        "وعندما انتهى من تغسيله وتكفينه أمر هارون أن تحمل الجنازة وتوضع على جسر الرصافة ببغداد وحولها الشرطة وينادي المنادي: هذا موسى بن جعفر الذي تزعم الرافضة أنه لا يموت، ثم أرجعت الجنازة إلى قاعة السجن، ثم أمر هارون الأطباء أن يتحققوا في موته وأدخل الطالبيين ليؤكد لهم براءته من دم الإمام، وهكذا بقيت الجنازة ثلاثة أيام بلا دفن!!\n"
        "\n"
        "كل ذلك للاستهانة به (عليه السلام)، إلى أن قيض الله عبدا أخذ الجنازة من الشرطة مع غلمانه وأولاده ونادى: ألا من أراد أن يحضر جنازة الطيب ابن الطيب موسى بن جعفر فليحضر، فخرج الناس على اختلاف طبقاتهم لتشييع الإمام وضجت بغداد بهذا الأمر الجلل إلى أن تم دفنه (عليه السلام) في مقره الأخير حيث مرقده الآن في الكاظمية (العراق)."





    </string>




    <string name="imam_reza">

        "اسمه: علي بن موسى الرضا ثامن أئمة الهدى (عليه السلام).\n"
                "\n"
                "لقبه: الرضا، الصابر، الرضي، الفاضل، الوفي.\n"
                "\n"
                "كنيته: أبو الحسن.\n"
                "\n"
                "والده: الإمام السابع موسى الكاظم (عليه السلام).\n"
                "\n"
                "والدته: السيدة الجليلة تكتم وتسمى أيضا نجمة وكنيتها أم البنين.\n"
                "\n"
                "ولادته: ولد (عليه السلام) عام148هـ في المدينة المنورة.\n"
                "\n"
                "مع أبيه: عاش الإمام الرضا مع أبيه24 سنة وأشهرا.\n"
                "\n"
                "مع جده: وعاش الإمام الرضا مع جده الإمام الصادق (عليه السلام)5 سنين.\n"
                "\n"
                "معاصريه: عاصر بقية ملك هارون العباسي ومحمد الأمين والمأمون.\n"
                "\n"
                "صفته: كان (عليه السلام) معتدل القامة وسيما أسمرا.\n"
                "\n"
                "من زوجاته: أهم زوجاته الإمام هي السيدة الجليلة (خيزران) وتسمى أيضا بـ (سكينة النوبية).\n"
                "\n"
                "أولاده: لم يكن للإمام الرضا من الولد إلا الجواد (عليه السلام) وقيل كان له آخر اسمه موسى.\n"
                "\n"
                "عمره: خمس وخمسون سنة.\n"
                "\n"
                "استشهاده: كانت في آخر صفر سنة203هـ توفي متأثرا بسم دسه إليه المأمون العباسي.\n"
                "\n"
                "قبره: دفن في مدينة طوس، وهي الآن من نواحي خراسان في إيران باسم مشهد المقدسة.\n"
                "\n"
                "نقش خاتمه: (ولي الله) أو (ما شاء الله لا قوة إلا بالله).\n"
                "\n"
                "حرزه: بسم الله الرحمن الرحيم إني أعوذ بالرحمن منك إن كنت تقيا أو غير تقي أخذت بالله السميع البصير على سمعك وبصرك لا سلطان لك علي ولا على سمعي ولا على بصري ولا على شعري ولا على بشري ولا على لحمي ولا على دمي ولا على مخي ولا على عصبي ولا على عظامي ولا على مالي ولا على ما رزقني ربي سترت بيني وبينك بستر النبوة الذي استتر انبياء الله جبرئيل عن يميني، وميكائيل عن يساري واسرافيل من ورائي ومحمد (صلى الله عليه وآله) أمامي والله مطلع علي يمنعك مني ويمنع الشيطان مني اللهم لا يغلب جهله أناتك أن يستفزني ويستخفيني اللهم إليك التجأت الله إليك التجأت اللهم إليك التجأت.\n"
                "\n"
                "البشارات\n"
                "\n"
                "لقد بشر بعض الأئمة بالإمام الرضا قبل ولادته بعشرات السنين لأهمية موقع الإمام الرضا في الحقبة الزمانية التي سيعاصرها وأهمية وجوده الشريف باعتباره أحد حلقات السلسلة الذهبية الإثنا عشر الأئمة الذين بشر بهم رسول الله (صلى الله عليه وآله).\n"
                "\n"
                "فمثلا كان الإمام الكاظم (عليه السلام) يقول لبنيه: هذا أخوكم علي الرضا عالم آل محمد (صلى الله عليه وآله) فاسألوه عن أديانكم واحفظوا ما يقول لكم فإني سمعت أبي جعفر بن محمد (الصادق) غير مرة يقول لي: إن عالم آل محمد (صلى الله عليه وآله) لفي صلبك وليتني أدركته فإنه سمي أمير المؤمنين علي (عليه السلام).\n"
                "\n"
                "وروي أيضا أنه لما اشترت السيدة حميدة أم الإمام الكاظم (نجمة) قالت حميدة: إني رأيت في المنام رسول الله (صلى الله عليه وآله) يقول لي: يا حميدة هي نجمة لابنك موسى فإنه سيولد له منها خير أهل الأرض، يعني الإمام الرضا.\n"
                "\n"
                "وهكذا قالت امرأة نصرانية عندما رأت السيدة نجمة (أم الإمام الرضا): إن هذه الجارية ينبغي أن تكون عند خير أهل الأرض فلا تلبث عنده إلا قليلا حتى تلد منه غلاما يدين له شرق الأرض وغربها، فولد الرضا (عليه السلام).\n"
                "\n"
                "علم الإمام الرضا (عليه السلام)\n"
                "\n"
                "يقول إبراهيم بن العباس أحد معاصري الإمام: ما رأيت الرضا (عليه السلام) سئل عن شيء قط إلا علمه ولا رأيت أعلم منه بما كان في الزمان إلى وقته وعصره وكان المأمون يمتحنه بالسؤال عن كل شيء فيجيب فيه وكان كلامه كله وجوابه وتمثله انتزاعات من القرآن.\n"
                "\n"
                "وكان علمه ممزوجا بالتواضع والحلم فإنه لا يقطع على أحد كلامه حتى يفرغ منه وما رد أحدا عن حاجة أو سؤال، فالعلم عند الأئمة (عليهم السلام) لا يكون حاجزا بينهم وبين الناس بل على العكس، فإنهم بالعلم يجمعون المسلمين ويحيونهم.\n"
                "\n"
                "وعن أبي الصلت قال: ما رأيت أعلم من علي بن موسى الرضا ولا رآه عالم إلا شهد له بمثل شهادتي، ولقد سمعت الرضا يقول: كنت أجلس في الروضة والعلماء بالمدينة متوافرون فإذا أعيى الواحد منهم عن مسألة أشاروا إلي بأجمعهم وبعثوا إلي بالمسائل فأجيب عنها.\n"
                "\n"
                "ولعل أوضح ما يؤكد لنا سعة علم الإمام هي حواراته ومناظراته التي سنذكر منها ما يلي فتابع:\n"
                "\n"
                "مناظرات الإمام العقائدية في إبطال رؤية الله تعالى:\n"
                "\n"
                "قال المأمون العباسي للإمام الرضا (عليه السلام) يا ابن رسول الله ما معنى قول الله عز وجل: (فلما جاء موسى لميقاتنا وكلمه ربه قال رب أرني أنظر إليك قال لن تراني)، ألا يعلم موسى أنه لا تجوز رؤية الله تعالى حتى يسأله؟\n"
                "\n"
                "فقال الإمام: إن موسى بن عمران (عليه السلام) علم أن الله تعالى أعز أن يرى بالإبصار، ولكنه لما كلمه الله عز وجل وقربه نجيا رجع إلى قومه فأخبرهم أن الله كلمه فقالوا: لن نؤمن لك حتى نسمع كلامه كما سمعت، فاختار موسى منهم سبعين رجلا وخرج بهم إلى جبل طور سيناء وطلب موسى من ربه أن يكلمه حتى يسمعوه فكلمه الله تعالى وسمعوا صوتا من جميع الجهات، فقالوا لموسى: لن نؤمن لك حتى نرى الله تعالى جهرة، فمنعهم موسى عن هذه المقالة وأنه أمر مستحيل لأن الله تعالى ليس بجسم حتى يرى ولكنهم أصروا عليه، عند ذلك أوحى الله لموسى: (يا موسى سلني ما سألوك فلن أؤاخذك بجهلهم)، فعند ذلك قال موسى: (رب أرني أنظر إليك...).\n"
                "\n"
                "وبهذا الشكل يرفع الإمام الرضا الشبهات والضلالات التي أتارها الجاهلون على الأنبياء وعصمتهم وعلى التوحيد وعظمته.\n"
                "\n"
                "من معاجز الإمام الرضا (عليه السلام)\n"
                "\n"
                "المعجزة لا تظهر إلا لأسباب ودواع عقلانية ذات فوائد ومصالح على المستوى الفردي والعام كهداية الإنسان أو تثبيت أمر إلهي كالإمامة أو لإظهار صدق دعوى المعصوم وما شابه ذلك، ولهذا كان لأئمتنا العظم معاجز وكرامات تؤكد إمامتهم المقدسة وتهدي من ضل السبيل.\n"
                "\n"
                "وأما معاجز إمامنا الرضا (عليه السلام) فهي كثيرة جدا ولكن نذكر شيئا يسيرا منها:\n"
                "\n"
                "روي عن أبي إسماعيل السندي قال: سمعت بالهند أن لله في العرب حجة فخرجت من الهند في الطلب والبحث عنه حتى وصلت المدينة المنورة وأرشدوني إلى الإمام الرضا فقصدته فدخلت عليه وأنا لا أحسن من العربية كلمة فسمت عليه باللغة السندية فرد علي بلغتي فجعلت أكلمه بالسندية وهو يجيبني بالسندية فقلت له: إني سمعت بالسند أن لله حجة في العرب، فخرجت في الطلب.\n"
                "\n"
                "فقال بلغتي: نعم أنا هو، ثم قال: فسل عما تريد.\n"
                "\n"
                "فسألته عما أردته، فلما أردت القيام من عنده قلت: إني لا أحسن العربية فادع الله أن يلهمنيها لأتكلم بها مع أهلها.\n"
                "\n"
                "فمسح يده على شفتي فتكلمت بالعربية من وقتي.\n"
                "\n"
                "يروى: أن رجلا من ولد الأنصار أتى إلى الإمام الرضا (عليه السلام) وقال له: أتحفك بتحفة لم يتحفك أحد بمثلها، ففتح صندوقا كان بيده فيه سبع شعرات، فقال الرجل: هذا شعر النبي (صلى الله عليه وآله).\n"
                "\n"
                "فنظر إليها الإمام الرضا فأخذ منها أربعة شعرات وقال: هذه من شعر رسول الله (صلى الله عليه وآله).\n"
                "\n"
                "فشك الرجل في قلبه من تصرف الإمام بانه كيف ميز الشعر، فأراد الإمام أن يخرجه من الشك والشبهة فوضع الشعرات الثلاث المتبقية على النار فاحترقت، ثم وضع الأربعة فلم تحترق، فتيقن الرجل وفرح.\n"
                "\n"
                "وجاء أحد الواقفية يوما إلى الإمام الرضا ومعه مجموعة كبيرة من الأسئلة في صحيفة وقال في نفسه: إن عرف الإمام الرضا هذه المسائل فهو ولي الأمر، فلما أتى الباب وقف عنده لشدة الازدحام فخرج إليه الخادم وبيده رقعة فيها جواب مسائله بخط الإمام الرضا (عليه السلام) وقال له: أين صحيفة الأسئلة؟ فأخرجها، فقال له الخادم: يقول لك ولي الله: هذا جواب ما فيه، فأخذه ومضى، وتعجب وآمن بالإمام وأقر بإمامته (عليه السلام).\n"
                "\n"
                "لماذا قبل الإمام ولاية العهد؟\n"
                "\n"
                "لم يعرض المأمون ولاية العهد على الإمام الرضا (عليه السلام) ويتركه يختار القبول أو الرفض، بل فرض عليه قبول ذلك.\n"
                "\n"
                "فلم يكن إمامنا الرضا مختارا في هذه القضية بل مجبورا عليها من قبل المأمون، ولذلك نجد الإمام الرضا (عليه السلام) قد رفض هذا الأمر في البداية ولكن المأمون هدده بالقتل فرأى الإمام الرضا في قبول ولاية العهد مصلحة على رغم الإكراه والإجبار الذي فيها، وهو (عليه السلام) يدرك حجم المؤامرة التي يسعى إليها المأمون ويدرك الأهداف التي يريد المأمون تحقيقها من هذه القضية.\n"
                "\n"
                "ولكن بنفس الوقت سوف يعمل الإمام الرضا لتفويت الفرصة على المأمون كما سنشير إلى ذلك فيما بعد.\n"
                "\n"
                "ونستطيع أن نلخص الإجابة على السؤال المطروح في قبول ولاية العهد في نقاط وهي:\n"
                "\n"
                "- أنه (عليه السلام) كان مكرها عليها.\n"
                "\n"
                "- أنه (عليه السلام) رأى فيها نوع من مصلحة للمسلمين كما عمل النبي يوسف مع فرعون عصره.\n"
                "\n"
                "- ومن خلال هذا المنصب المهم سيتعرف عليه كبار رجال الدولة وعلماء البلاد مما يعزز موقعه أكثر فأكثر...\n"
                "\n"
                "وبالمناسبة فقد سئل (عليه السلام) عن قبوله لولاية العهد في ذلك الزمان فأجاب:\n"
                "\n"
                "قد علم الله كراهتي لذلك، فما خيرت بين قبول ذلك وبين القتل اخترت القبول على القتل، ويحهم أما علموا أن يوسف كان نبيا ورسولا فلما دفعته الضرورة إلى تولي خزائن العزيز قال له: اجعلني على خزائن الأرض إني حفيظ عليهم، ودفعتني الضرورة إلى قبول ذلك على إكراه وإجبار بعد الإشراف على الهلاك، على أني ما دخلت في هذا الأمر إلا دخول الخارج منه، فإلى الله المشتكى وهو المستعان.\n"
                "\n"
                "بين الإمام الرضا ويوسف الصديق\n"
                "\n"
                "حينما أجبر المأمون إمامنا الرضا على قبول ولاية العهد نقم بعض الذين لا يفقهون في السياسة شيء واعتبروا الإمام الرضا من أعوان بني العباس- والعياذ بالله- وتسربت الأحاديث هنا وهناك في الطرقات والمجالس وفي كل زاوية من زوايا المجتمع.\n"
                "\n"
                "ولم يدرك أغلب الناس الحكمة في قبول الإمام الرضا لولاية العهد إلى أن صمم أحد الخوارج على أن يضع حدا لهذه الحوارات والأحاديث، فأخذ معه سكينا وطلب الإذن في الدخول على الإمام الرضا (عليه السلام) فأذن له، وكان هذا الخارجي قد عاهد أصحابه أنه إما أن يقتل الإمام الرضا لأنه صار من أعوان الطاغية المأمون- حسب اعتقاده- أو يوضح له السبب والحكمة من قبوله ولاية العهد.\n"
                "\n"
                "فلما دخل قال له الإمام: أجيبك عن مسألتك على شرط تفي لي به، فقال: ما هو؟\n"
                "\n"
                "قال الإمام: إن أجبتك بجواب يقنعك وترضاه تكسر الذي في كمك (السكين) وترمي به، فبقي الخارجي متحيرا ثم أخرج السكين وكسرها، ثم قال الخارجي: أخبرني عن دخولك لهذا الطاغية فيما دخلت له وهم عندك كفار؟ وأنت ابن رسول الله ما حملك على هذا؟\n"
                "\n"
                "فقال أبو الحسن (عليه السلام): أرأيتك هؤلاء أكفر عندك أم عزيز مصر وأهل مملكته؟ أليس هؤلاء (العباسيين) على حال يزعمون أنهم موحدون وأولئك لم يوحدوا الله ولم يعرفوه؟.\n"
                "\n"
                "قال الخارجي: نعم عزيز مصر وأهل مملكته أكفر من هؤلاء.\n"
                "\n"
                "فقال الإمام: فيوسف بن يعقوب نبي ابن نبي قال للعزيز وهو كافر: (اجعلني على خزائن الأرض إني حفيظ عليم)، وكان يجالس الفراعنة، وأنا رجل من ولد رسول الله (صلى الله عليه وآله) أجبرني على هذا الأمر واكرهني عليه فما الذي أنكرت ونقمت علي؟.\n"
                "\n"
                "فقال الخارجي: لا عتب عليك إني أشهد أنك ابن نبي الله وأنك صادق.\n"
                "\n"
                "وكم هناك تشابه دقيق بين صورة النبي يوسف وإمامنا الرضا من هذا الجانب، لذلك اختارها الإمام الرضا دون غيرها ليؤكد أن وضعه لا يختلف عن وضع الأنبياء.\n"
                "\n"
                "معجزات وكرامات في الطريق\n"
                "\n"
                "وأثناء مسير الإمام الرضا إلى خراسان نزل في إحدى محلات مدينة نيسابور في أحد البيوت فزرع لهم الإمام لوزة في جانب الدار فنبتت وصارت شجرة وأثمرت في سنة، فعلم الناس بذلك فكانوا يستشفون بلوز الشجرة فمن أصابته علة تبرك بالتناول منها فتعود إليه العافية وكانت المرأة الحامل إذا عسرت ولادتها أكلت من اللوز فيخف عليها عسر الولادة، وهكذا تحولت شجرة اللوز هذه إلى مصدر للبركة والشفاء عند الناس.\n"
                "\n"
                "ولكن مع شديد الأسف فإن الناس بمرور السنين تركوا تعاهد هذه الشجرة حتى يبست فجاء أحد أصحاب الدار فقطع أغصانها فعميت عينيه وجاء ابنه بعده فقطعها من الأرض فذهب ماله كله، ثم جاء بعده اثنان من أولاده فقاما بعد سنين باقتلاع جذر الشجرة من الأرض، فأصيب أحدهما برجله فمات منها وأصيب الآخر بشلل في يده حتى مات منه.\n"
                "\n"
                "وهكذا أعطى الله تعالى درسا للناس ولنا أيضا أن نحترم نعمته لاسيما النعمة التي يتركها لنا أهل البيت (عليهم السلام) وأن نعتقد بقداستهم ومكانتهم عند الله تعالى.\n"
                "\n"
                "الإمام يشترط على المأمون\n"
                "\n"
                "لما وصل الإمام الرضا (عليه السلام) إلى المأمون العباسي وأراد المأمون أن يأخذ البيعة من الناس للإمام باعتباره وليا للعهد قال الإمام الرضا (عليه السلام) للمأمون: على شروط أسألكها، فقال المأمون: سل ما شئت، فكتب الإمام الرضا في ورقة ما يلي: إني أدخل في ولاية العهد على أن لا آمر ولا أنهى ولا أقضي ولا أغير شيئا مما هو قائم وتعفيني عن ذلك كله، فأجابه المأمون.\n"
                "\n"
                "إذا لم يباشر الإمام الرضا الحكم والسلطة لكيلا يحسب من الجهاز الحاكم ولكيلا تحسب مظالم بني العباس عليه أيضا، ولكيلا يعد تقصير الدولة في أطراف البلاد على الإمام الرضا، ولكيلا يضفي أي شرعية على هذا الحكم الجائر، لذلك ظل الإمام بعيدا عن أي عمل ولم يتدخل في أبسط الأمور.\n"
                "\n"
                "وم مرة طلب منه المأمون ان يساعده في بعض المشاكل الاجتماعية والسياسية فيجيبه الإمام: إن وفيت لي وفيت لك، إنما دخلت في هذا الأمر الذي دخلت فيه على أن لا آمر ولا أنهى ولا أولي ولا أعزل وما زادني هذا الأمر في النعمة عندي شيئا.\n"
                "\n"
                "نعم بهذه الشروط فوت الإمام الرضا (عليه السلام) الخطة والفرصة من المأمون، لأن المأمون أراد أن يلوث الإمام الرضا ببعض الممارسات السياسية التي يرتكبها هو واتباعه والمظالم التي يفعلها عماله في البلاد ومع دخول الرضا في سلك السلطة سوف يشعر الناس أن الإمام الرضا راض بسياسة بني العباس وبالتالي تلوث سمعته ويتهم بالظلم.\n"
                "\n"
                "ولكن الإمام أذكى من هذا، فقد اشترط أن لا يتدخل في شيء من سياسة الدولة وأعلن ذلك للناس وأصبح واضحا أن الإمام الرضا لا يعد من أفراد السلطة الحاكمة، وبذلك بقى الإمام الرضا في القمة بعيدا عن سخافات بني العباس.\n"
                "\n"
                "صلاة العيد\n"
                "\n"
                "لما حضر العيد بعث المأمون إلى الإمام الرضا يسأله أن يصلي في الناس مكانه، فقال الرضا للمأمون: قد علمت ما كان بيني وبينك من الشروط، فقال المأمون: إنما أريد أن تطمئن قلوب الناس إليك، وألح عليه في ذلك، فوافق الإمام ورجع إلى بيته واغتسل وهيأ نفسه للصلاة كما كان يصنع رسول الله (صلى الله عليه وآله) وأمير المؤمنين علي (عليه السلام).\n"
                "\n"
                "وانتشرت الأخبار في أطراف خراسان بشأن صلاة العيد بإمامة الرضا، فخرج الناس عن بكرة أبيها وغصت الشوارع وسطوح البيوت وانتشر الشرطة في كل مكان.\n"
                "\n"
                "فخرج الإمام الرضا وقد أرخى طرفا من عمامته على كتفيه والآخر على صدره وهو حاف وبيده عصا وهو يمشي بكل وقار وهدوء، وخرج معه خدمه وبعض أصحابه، فمشى قليلا ورفع رأسه إلى السماء وكبر أربع تكبيرات وكبر الناس معه، ثم مشى خطوات وكبر أربع تكبيرات فكبر الناس معه، فتزعزعت المدينة وخيل للناس والشرطة أن الهواء والحيطان وكل شيء يكبر مع الإمام الرضا، ثم مشى وكبر أيضا فنزع الناس نعالهم وأصبحوا حفاة مثل الإمام الرضا، ثم ضج الناس بالبكاء فقد ذكرهم المنظر برسول الله (صلى الله عليه وآله) إذ كان يخرج بهذه الهيئة.\n"
                "\n"
                "ووصلت الأخبار إلى المأمون وخاف الوزراء من هذه الحادثة فتقدم الوزير الأول في الدولة الفضل بن سهل وقال للمأمون: إن بلغ الرضا المصلى على هذا الشكل أفتتن به الناس فالرأي أن ترجعه وتمنعه من الصلاة، وبقي المأمون في حيرة من أمره لأنه هو الذي طلب من الإمام الرضا أن يصلي وهو الآن يريد أن يأمره بعدم الصلاة.\n"
                "\n"
                "وفي ظل هذه الفترة القصيرة كان الناس يأتون ويلتحقون خلف مسيرة الإمام الرضا من أماكن بعيدة وأطراف نائية حتى تحولوا إلى مسيرة تضم عشرات المئات من الناس، عندها أوعز المأمون إلى أحد رجاله ليقول للإمام الرضا أن المأمون يقول لك أن لا يصلي في الناس ويرجع إلى بيته، فرجع الإمام ورجع أغلب الناس ونقموا على المأمون وجهازه الحاكم... ولكن مع ذلك ارتفع مقام الإمام عاليا وترك في أذهان الناس ذكرى عطرة كأنه رسول الله (صلى الله عليه وآله).\n"
                "\n"
                "الإمام يستغل الفرصة\n"
                "\n"
                "لقد استغل الإمام الرضا موقعه كولي عهد استغلالا جيدا فعمل على عدة أمور:\n"
                "\n"
                "1- كان يعقد المناظرات والحوارات الفقهية والعقائدية لاسيما فيما يتصل بعصمة الأنبياء وأحقية أمير المؤمنين علي (عليه السلام) بالخلافة وكونه الوصي الشرعي للنبي (صلى الله عليه وآله) وعندما كانت الأسئلة تتجه إلى المأمون وجهازه فإنهم يحولونها إلى الإمام الرضا، وكان الإمام يجيب بالحق ويصدع بالصدق ويصحح المسار العام للفكر الإسلامي وهو أمضى سلاح.\n"
                "\n"
                "2- التأكيد على مأساة الإمام الحسين (عليه السلام) فما دام هناك حرية فلابد من ربط الأمة بأعظم شهيد في الإنسانية، فكان يعقد مجالس الرثاء والعزاء أيام محرم الحرام في بيته ويدعو الشعراء لرثاء الحسين، ومن هؤلاء الشعراء دعبل الخزاعي عندما جاء إلى الإمام الرضا وأنشده قصيدته العصماء التائية المشهورة، والتي أضاف إليها الإمام بيتين من الشعر فقال:\n"
                "\n"
                "وقبر بطوس يا لها من مصيبة*** ألحت على الأحشاء بالزفرات\n"
                "\n"
                "إلى الحشر حتى يبعث الله قائما*** يفرج عنا الغم والكربات\n"
                "\n"
                "فاستغرب دعبل وقال: سيدي لمن هذا القبر؟ فقال الإمام: إنه قبري، وهكذا كان الإمام الرضا يوسع الماساة ويؤكد مظلومية أهل البيت (عليهم السلام) وكانت مثل هذه القصائد التي تتضمن العقائد الحقة والفضائل الشريفة تنتشر انتشارا واسع النطاق بفضل تلك المجالس التي يعقدها الإمام الرضا فتؤثر تأثيرا إيجابيا في الناس.\n"
                "\n"
                "كرامة للرضا (عليه السلام) في البلاط الملكي\n"
                "\n"
                "لقد كان أكثر بني العباس يكرهون الرضا (عليه السلام) لخوفهم بأنه سيأخذ الخلافة من أيديهم، وكان المأمون قد أمر الخدم والحشم أن يقوموا للإمام الرضا إذا دخل ويرفعوا له الستائر الموضوعية على الأبواب احتراما وإكراما له، فتعاقدوا يوما أن لا يرفعوا له الستائر الموضوعة على الأبواب احتراما وإكراما له، فتعاقدوا يوما أن لا يرفعوا له الستائر فجاء الإمام الرضا ودخل في الدهليز فقاموا إليه وسلموا عليه ولم يرفعوا له الستائر فجاءت ريح من خارج القصر ودخلت في الدهليز ورفعت الستائر للإمام الرضا فدخل، وهكذا رفعت الريح جميع الستائر التي يمر بها الإمام، وعندما خرج أيضا بعث الله تعالى ريحا رفعت له جميع الستائر، فتعجب بنو العباس والخدم فقال بعضهم: إن لهذا الرجل عند الله منزلة وله منه عناية انظروا إلى الريح كيف جاءت ورفعت له الستر عند دخوله وعند خروجه من الجهتين ارجعوا إلى ما كنتم عليه من خدمته فهو خير لكم.\n"
                "\n"
                "نعم فكما سخر الله تعالى الريح للنبي سليمان (عليه السلام) كذلك هي مسخرة لآل محمد (صلى الله عليه وآله).\n"
                "\n"
                "استشهاد الإمام الرضا (عليه السلام)\n"
                "\n"
                "عندما رأى المأمون أن خطته في ولاية العهد لو تنجح فظل الإمام الرضا محترم الجانب عند المسلمين ومن أحب الناس إليهم ورأى أن القواعد الشيعية أخذت بالاتساع على رغم كل المحاولات التي بذلها للحيلولة دون ذلك قرر أن يتخلص من الإمام الرضا (عليه السلام).\n"
                "\n"
                "وكان المأمون قد تدرب وتعلم من أبيه هارون كيفية التخلص من المناوئين له، فاستخدم نفس تلك الطريقة إذ دس السم في بعض الأكل وأمر الإمام الرضا أن يأكل منه فأكل منه الإمام فسرى في جميع جسمه الطاهر حتى ضعف بدنه الطاهر وأغمي عليه عدة مرات إلى أن استشهد (عليه السلام)، وقامت الصيحة في طوس وهرع الناس إلى بيت الإمام الرضا (عليه السلام) ونقم الناس من المأمون العباسي.\n"
                "\n"
                "وكان الإمام قد أوصى قبل وفاته بمحل دفنه وقد عينه لبعض أصحابه وأخبرهم أن قبره محفور مهيأ من قبل الله تعالى لأنه من بقاع الجنة، وبالفعل فقد وجد قبره هكذا وتم دفنه في طوس.\n"
                "\n"
                "وقد حضر ابنه الإمام الجواد (عليه السلام) من المدينة بطريق الاعجاز وتولى غسله وتكفينه."




    </string>



    <string name="imam_jawad">


        "اسمه: الإمام التاسع محمد.\n"
                "\n"
                "ألقابه: الجواد، التقي، القانع، الزكي، باب المراد.\n"
                "\n"
                "كنيته: أبو جعفر.\n"
                "\n"
                "والده: الإمام علي الرضا (عليه السلام).\n"
                "\n"
                "والدته: الخيزران، ويقال لها أيضا (درة) و (سبيكة) و (سكينة).\n"
                "\n"
                "ولادته: ولد (عليه السلام) في شهر رمضان المبارك عام195هـ بالمدينة.\n"
                "\n"
                "عمره: 25 سنة.\n"
                "\n"
                "معاصروه: عاصر إمامنا الجواد من الملوك بقية ملك المأمون والمعتصم.\n"
                "\n"
                "من زوجاته: أم الفضل بنت المأمون.\n"
                "\n"
                "أولاده: الإمام علي الهادي، وموسى، وفاطمة، وأمامة، وحكيمة، وزينب.\n"
                "\n"
                "صفته: كان (عليه السلام) أبيضا معتدل القامة عليه ملامح الأنبياء.\n"
                "\n"
                "مع أبيه: عاش إمامنا الجواد مع أبيه7 سنين فقط، وقيل أقل من ذلك، ثم هاجر الإمام الرضا إلى خراسان بأمر المأمون.\n"
                "\n"
                "مدة إمامته: سبعة عشر سنة.\n"
                "\n"
                "هجرته: هاجر (عليه السلام) من المدينة إلى بغداد بأمر من المعتصم العباسي، وأقام فيها تحت الرقابة المشددة إلى أن توفي.\n"
                "\n"
                "شهادته: استشهد إمامنا الجواد متأثرا بسم أمر به المعتصم العباسي، سقته إياه زوجته أم الفضل بنت المأمون سنة220هـ.\n"
                "\n"
                "قبره: في بغداد (الكاظمية) إلى جنب جده الإمام الكاظم، فاطلق عليهما (الجوادين) و (الكاظمين).\n"
                "\n"
                "نقش خاتمه: نعم القادر الله.\n"
                "\n"
                "حرزه: يا نور يا برهان يا مبين يا منير يا رب اكفني الشرور وآفات الدهور وأسألك النجاة يوم ينفخ في الصور.\n"
                "\n"
                "الولادة المباركة\n"
                "\n"
                "عندما حملت السيدة (سبيكة) بالإمام الجواد ازداد تكريم الإمام الرضا (عليه السلام) لها وأحاطها بعناية فائقة حتى اقترب موعد الوضع، فأرسل الإمام الرضا إلى شقيقته السيدة حكيمة وأمرها أن تلازم أم الإمام الجواد وتكون بخدمتها، فقامت حكيمة بالأمر على أحسن ما يرام إلى أن جاء الوليد العظيم، وغمرت الإمام الرضا دفعات من الأفراح والابتهاج بهذا الإمام الذي سيليه.\n"
                "\n"
                "وضمته والدته إلى صدرها وهي فرحة مستبشرة به، وكانت والدته من أهل بيت مارية القبطية زوجة رسول الله (صلى الله عليه وآله)، كانت على درجة عالية من الكمال المعنوي والنسب الشريف.\n"
                "\n"
                "تقول حكيمة: فجاء الإمام الرضا (عليه السلام) وأخذ ابنه الجواد فوضعه في المهد وقال لي: يا حكيمة الزمي مهده.\n"
                "\n"
                "قالت: فلما كان في اليوم الثالث رفع بصره إلى السماء ثم نظر يمينه ويساره ثم قال: أشهد أن لا إله إلا الله وأشهد أن محمدا رسول الله (صلى الله عليه وآله)، فقمت فزعة وأخبرت الرضا فقال: ماترون من عجائبه أكثر.\n"
                "\n"
                "شخصية الإمام (عليه السلام)\n"
                "\n"
                "لقد أضفى الله تبارك وتعالى على الإمام الجواد هالة من الهيبة والوقار، فعلى رغم أنه كان في صباه إلا أن كل من يدخل عليه كان يتهيبه ويقف إليه بكل إجلال واحترام، لما يترشف من شخصيته العظيمة من البهاء والنور.\n"
                "\n"
                "فقد كان للإمام الصادق (عليه السلام) ولد اسمه علي بن جعفر وكان كبير السن أبيض اللحية طاعنا في العمر، وكان عالما من علماء أهل البيت، عاصر الإمام الجواد (عليه السلام)، لقد كان علي بن جعفر على رغم كبر سنه ومكانته يقوم للإمام الجواد إذا دخل ويقف له ثم يأخذ يد الإمام الجواد فيقبلها فيقول له الجواد: يا عم اجلس رحمك الله، فيقول علي: يا سيدي كيف أجلس وأنت قائم، ثم يجلس عندما يجلس الإمام، وإذا قام الإمام يقوم علي بن جعفر فيرتب له نعليه بكل تواضع، فكان بعض الرجال يوبخون علي بن جعفر على فعله فيقول لهم: اسكتوا إن الله لم يؤهل هذه الشيبة وأهل هذا الفتى ووضعه حيث وضعه.\n"
                "\n"
                "علم الإمام الجواد (عليه السلام)\n"
                "\n"
                "إن الشيء الملفت للنظر هو كثرة الأسئلة التي وجهت إلى الإمام الجواد في فترة حياته القصيرة.\n"
                "\n"
                "وكان الإمام يجيب عن المئات من الأسئلة في اليوم الواحد، وكانت هذه الأسئلة تنطلق من حب معرفة الإمام وامتحانه، وحاول المخالفون أن يسخروا من إمامنا الجواد لأنه صبي، فجالسه كبراء علمائهم وناظروه على مختلف الأصعدة فرأوا بحرا لا ينفد وعطاء علميا لا ينضب.\n"
                "\n"
                "فقد روي أن الإمام الجواد صعد منبرا في مسجد النبي (صلى الله عليه وآله) بعد رحيل والده فقال: أنا محمد بن علي الرضا، أنا الجواد، أنا العالم بأنساب الناس في الأصلاب، أنا أعلم بسرائركم وظواهركم وما أنتم صائرون إليه، علم منحنا به من قبل خلق الخلق أجمعين وبعد فناء السماوات والأرضين، ولولا تظاهر أهل الباطل ودولة أهل الضلال ووثوب أله الشك لقلت قولا تعجب منه الأولون والآخرون.\n"
                "\n"
                "ومن جملة المناظرات العقائدية\n"
                "\n"
                "التي نقلت عن الإمام الجواد هذه:\n"
                "\n"
                "عقد المأمون العباسي حوارا مفتوحا بين يحيى بن أكثم وهو مرجع أهل السنة في زمانه وبين الإمام الجواد وهو ذو تسع سنوات.\n"
                "\n"
                "فقال يحيى: ما تقول يا ابن رسول الله في الخبر الذي روي أنه نزل جبرئيل على رسول الله وقال: يا محمد: إن الله عز وجل يقرئك السلام ويقول لك سل أبا بكر هل هو عني راض فإني عنه راض؟\n"
                "\n"
                "فقال الإمام: إن هذا الخبر لا يوافق كتاب الله قال الله تعالى: (ولقد خلقنا الإنسان ونعلم ما توسوس به نفسه ونحن أقرب إليه من حبل الوريد) فالله عز وجل خفي عليه رضا أبي بكر من سخطه حتى سأل من مكنون سره؟ هذا مستحيل في العقول.\n"
                "\n"
                "فقال يحيى: وقد روي أن مثل أبي بكر وعمر في الأرض كمثل جبرائيل وميكائيل في السماء.\n"
                "\n"
                "فقال الإمام (عليه السلام): وهذا أيضا يجب أن ينظر فيه لأن جبرئيل وميكائيل ملكان لله مقربان لم يعصيا الله قط ولم يفارقا طاعته لحظة واحدة وهما قد أشركا بالله عز وجل وإن اسلما بعد الشرك وكان أكثر أيامهما في الشرك بالله فمحال أن يشبههما بهما.\n"
                "\n"
                "فقال يحيى: وقد روي أيضا أنهما سيدا كهول أهل الجنة فما تقول؟\n"
                "\n"
                "فقال الإمام: وهذا الخبر أيضا باطل لأن أله الجنة كلهم يكونون شبابا ولا يكون فيهم كهل وهذا الخبر وضعه بنو أمية لمضادة الخبر الذي قاله رسول الله (صلى الله عليه وآله) في الحسن والحسين بأنهما سيدا شباب أهل الجنة.\n"
                "\n"
                "فقال يحيى: وروي أن عمر بن الخطاب سراج أهل الجنة.\n"
                "\n"
                "فقال الإمام: وهذا أيضا محال لأن في الجنة ملائكة الله المقربين وآدم ومحمد (صلى الله عليه وآله) وجميع الأنبياء والمرسلين لا تضيء بأنوارهم حتى تضيء بنور عمر؟!!.\n"
                "\n"
                "فقال يحيى: وقد روي أن النبي (صلى الله عليه وآله) قال: لو لم أبعث لبعث عمر.\n"
                "\n"
                "فقال الإمام: كتاب الله أصدق من هذا الحديث: (وإذا أخذنا من النبيين ميثاقهم ومنك ومن نوح) فقد أخذ الله ميثاق النبيين فكيف يمكن أن يبدل ميثاقه وكان الأنبياء لم يشركوا طرفة عين فكيف يبعث بالنبوة من أشرك وكان أكثر أيامه مع الشرك بالله وقال رسول الله (صلى الله عليه وآله): نبئت وآدم بين الروح والجسد، حتى سكت يحيى وانهزم من جولة الحوار.\n"
                "\n"
                "عبادة الإمام الجواد (عليه السلام)\n"
                "\n"
                "قلنا سابقا أن عبادة المعصوم تمثل التكامل والاقتراب والفناء في الله تبارك وتعالى وبنفس الوقت تفيض على الناس بركة وعطاء.\n"
                "\n"
                "فكان إمامنا الجواد كثير النوافل يصلي ركعتين يقرأ في كل ركعة الفاتحة وسورة الإخلاص سبعين مرة، وكان كثير الصيام، بل يأمر بعض أصحابه المقربين ومن في بيته من الجواري والنساء أن يصوموا في أيام الاستحباب، وهكذا يروي عنه الرواة أفعاله العبادية في الحج وأدعيته وأحرازه المشهورة.\n"
                "\n"
                "وسجل الإمام الجواد درسا رائعا في سجل الإنسانية عندما أعرض وهو في ريعان الشباب عن الأموال الطائلة التي كان يبعثها إليه المأمون وعن حياة الترف والبذخ، فهذا درس للزاهدين ونهج للمتقين أن لا يغتروا بالمال والمتاع.\n"
                "\n"
                "وقد رآن الحسين المكاري في بغداد وكان الإمام محاطا بالتعظيم والتكريم من قبل الأوساط الرسمية والشعبية، فحدث نفسه أنه لا يرجع إلى وطنه بل يقيم عند الإمام في هذه النعم، فعرف الإمام قصده فانعطف عليه وقال: يا حسين خبز الشعير وملح الجريش في حرم جدي رسول الله أحب إلي مما تراني فيه.\n"
                "\n"
                "من معاجز الإمام الجواد (عليه السلام)\n"
                "\n"
                "المعجزة حالة موجودة عند جميع الأنبياء والأوصياء، فهي كل أمر خارق للعادة يزود الله بها أولياءه لتدلل على صدق دعوتهم ولا تكون إلا ضمن أسباب عقلانية.\n"
                "\n"
                "ومن المعاجز المهمة في هذا الصدد هذه القصة الظريفة:\n"
                "\n"
                "المتهم بادعاء النبوة:\n"
                "\n"
                "يقول علي بن خالد: كنت في العسكر فبلغني أن هناك رجلا محبوسا أتي به من ناحية الشام وقالوا أنه ادعى النبوة، فوصلت إليه فرأيته رجلا فاهما ولا يدعي النبوة وأن ما قيل عنه كذبا.\n"
                "\n"
                "فقلت له: ما قصتك وما أمرك؟\n"
                "\n"
                "فقال: كنت أعبد الله في الموضع الذي يقال له موضع رأس الحسين (عليه السلام)، فبينما أنا في عبادتي إذ أتاني شخص فقال: قم بنا، فقمت معه وإذا نحن في مسجد الكوفة، فقال لي: تعرف هذا المسجد، قلت: نعم هذا مسجد الكوفة، فصلينا، ثم أخذ بيدي وإذا نحن بمدينة رسول الله (صلى الله عليه وآله)، فصلينا ثم قمنا، وإذا نحن بمكة، فلم أزل معه حتى أرجعني في طرفة عين إلى موضعي في الشام، ثم مضى الرجل.\n"
                "\n"
                "فلما كان العام القادم وفي أيام موسم الحج جاءني وفعل بي كما فعل في أول مرة، ولما أراد أن ينصرف قلت له: سألتك بحق الذي أقدرك على ما رأيت إلا أخبرتني من أنت؟، فقال: أنا محمد بن علي بن موسى، ثم ذهب عني.\n"
                "\n"
                "بعد ذلك قصصت هذه الأمور على بعض الأصحاب فتسرب إلى الوزير محمد بن عبد الملك الزيات، فبعث إلي بالشرطة فأخذوني وحملوني إلى العراق وقالوا عني أنني أدعي النبوة.\n"
                "\n"
                "فقال له علي بن خالد: ارفع قصتك في ورقة وابعثها على الوزير.\n"
                "\n"
                "فكتبها وبعثها إليه، فلما قرأها الزيات كتب خلفها: قل للذي أخرجك في ليلة من الشام إلى الكوفة ومن الكوفة إلى المدينة ومن المدينة إلى المكان أن يخرجك من حبسك.\n"
                "\n"
                "يقول علي: فغمني ذلك، ثم ذهبت بعد يوم إليه لأراه، فرأيت الشرطة وصاحب السجن ومجاميع أخرى عند السجن، فقلت: ما هذا؟، فقالوا: المحمول من الشام الذي تنبأ افتقد البارحة ولا ندري خسفت به الأرض أو اختطفه الطير.\n"
                "\n"
                "فعلم الجميع أن الذي أخرجه هو الإمام الجواد (عليه السلام).\n"
                "\n"
                "ويقول علي: كنت زيديا ولكن بعد هذه الحادثة قلت بالإمامة وحسن اعتقادي.\n"
                "\n"
                "حضوره إلى والده الرضا وعودته في نفس الليلة:\n"
                "\n"
                "ومن معاجز الإمام الجواد (عليه السلام) هو حضوره من المدينة إلى خراسان بطرفة عين ليحضر مراسم وفاة والده العظيم.\n"
                "\n"
                "يقول أبو الصلت الهروي وكان خادما للإمام الرضا:\n"
                "\n"
                "عندما تناول الإمام الرضا السم دخلت معه إلى البيت وأمرني أن أغلق الباب فغلقته وعدت إلى وسط الدار، فرأيت غلاما عليه وفرة ظننته ابن الرضا ولم أك قد رايته من قبل ذلك، فجلس مع الرضا مدة تناجيا فيها ثم ضمه إلى صدره، بعدها تمدد الإمام الرضا على السرير وغطاه ابنه محمد بالرداء وقال: يا أبا الصلت: عظم الله أجرك في الرضا فقد مضى، فبكيت، قال: لا تبك، هات الماء لنقوم في تغسيله، ثم أمرني بالخروج، فقام بتغسيله وحده وكفنه وحنطه إلى أن قام الإمام بجميع مراسيم الوفاة ثم عاد في نفس تلك الليلة إلى المدينة.\n"
                "\n"
                "الجواد يؤكد قداسة آبائه المعصومين ومظلومية الزهراء\n"
                "\n"
                "يروي زكريا بن آدم يقول: إني لعند الرضا (عليه السلام) إذ جيء بأبي جعفر (عليه السلام) وسنه أقل من أربع سنين، فضرب بيديه إلى الأرض ورفع رأسه إلى السماء فأطال الفكر، فقال له الرضا (عليه السلام): بنفسي فيم جال فكرك؟.\n"
                "\n"
                "فقال: فيما صنع بأمي فاطمة (عليها السلام) أما والله لأخرجنهما ثم لأحرقنهما...).\n"
                "\n"
                "فنلاحظ أن مأساة سيدتنا الزهراء كانت في طليعة هموم وغموم الأئمة الكرام.\n"
                "\n"
                "ودخل عليه رجل فقال له: إني طفت يوما نيابة عن رسول الله ويوما عن أمير المؤمنين ويوما عن الحسن ويوما عن الحسين ويوما عن السجاد وهكذا بقية الأئمة، إلى أن قال: وطفت يوما عنك وربما طفت عن أمك فاطمة (عليها السلام).\n"
                "\n"
                "فقال له الجواد: إذا والله تدين الله بالدين الذي لا يقبل من العباد غيره، استكثر من هذا فإنه افضل ما أنت عامله إن شاء الله.\n"
                "\n"
                "وهذا التأييد منه بمثابة تأكيد هذه العقيدة والإشادة بمواقع آبائه الأطهار.\n"
                "\n"
                "استشهاد الإمام الجواد (عليه السلام)\n"
                "\n"
                "وأخيرا حاول جعفر بن المامون أن يتصل بأخته (أم الفضل) زوجة الإمام الجواد (عليه السلام)، وكانت أم الفضل منحرفة في سلوكها، وقد عرف جعفر غيرتها من زوجة الإمام الأخرى (أم الإمام الهادي)، فأخذ يبث إليها سمومه وكلماته وشرح لها الخطة في القضاء على أبي جعفر فوافقت، فأعطاها جعفر بأمر من المعتصم سما فتاكا جعلته له في الطعام، يقال أنها وضعته في العنب الرازقي الذي كان الإمام يحبه، فلما أكل منه الإمام أحس بالآلام والأوجاع.\n"
                "\n"
                "ثم ندمت أم الفضل لعنها الله على فعلها فأخذت تبكي فقال لها الإمام: والله ليضربنك بفقر لا ينجي وبلاء لا ينستر، فبليت بعلة في بدنها فأنفقت كل مالها على مرضها هذا فلم ينفع إلى أن نفذ مالها كله.\n"
                "\n"
                "وأما جعفر فإنه سقط في بئر عميقة فأخرج ميتا.\n"
                "\n"
                "وانتقل الإمام غلى جنة المأوى فقام ابنه الإمام علي الهادي بإجراء مراسم الوفاة عليه وحفر له قبرا ملاصقا إلى قبر جده الكاظم (عليه السلام).\n"
                "\n"
                "وهكذا ختمت صفحة بيضاء وأفل نجم من نجوم أهل البيت."




    </string>



    <string name="imam_hadi">



        "اسمه: علي.\n"
                "\n"
                "ألقابه: الهادي، الناصح، المتوكل، التقي، الخالص، العسكري، الطيب.\n"
                "\n"
                "كنيته: أبو الحسن.\n"
                "\n"
                "والده: الإمام الجواد (عليه السلام).\n"
                "\n"
                "والدته: السيدة سمانة المغربية.\n"
                "\n"
                "ولادته: قيل أنه ولد في رجب سنة214هـ أو212هـ في منطقة بصريا وهي قرية أسسها الإمام الكاظم تابعة للمدينة المنورة.\n"
                "\n"
                "عمره: 34 سنة.\n"
                "\n"
                "زوجته: كان (عليه السلام) قد تزوج من امرأة واحدة لا غير وهي أم الإمام الحسن العسكري (عليه السلام).\n"
                "\n"
                "صفته: كان (عليه السلام) أسمرا معتدل القامة واسع العينين غليظ الكفين واسع الصدر جسيم البدن حسن الوجه.\n"
                "\n"
                "معاصروه: عاصر الإمام الهادي من ملوك بني العباس بقية ملك المعتصم الذي أمر بسم الجواد (عليه السلام)، ثم عاصر الواثق والمتوكل والمنتصر والمستعين والمعتز والمعتمد.\n"
                "\n"
                "نائبه الخاص: عثمان بن سعيد.\n"
                "\n"
                "هجرته: هاجر (عليه السلام) من المدينة إلى سامراء في العراق بأمر المتوكل العباسي.\n"
                "\n"
                "استشهاده: توفي (عليه السلام) سنة254هـ على إثر تناوله طعاما مسموما بأمر المعتمد العباسي على ما نقله المفيد.\n"
                "\n"
                "قبره: وله الآن صرح مجيد تعلوه القبة الذهبية السامية، يقع قبره الشريف في مدينة سامراء في العراق جنب قبر ابنه الحسن العسكري (عليه السلام).\n"
                "\n"
                "نقش خاتمه: الله ربي وهو عصمتي من خلقه.\n"
                "\n"
                "حرزه: يا عزيز العز في عزه ما أعز عزيز العز في عزه يا عزيز أعزني بعزك وايدني بنصرك وادفع عني همزات الشياطين وادفع عني بدفعك وامنع عني بمنعك واجعلني من خيار خلقك يا واحد يا أحد يا فرد يا صمد.\n"
                "\n"
                "الهيبة والوقار في شخصية الإمام\n"
                "\n"
                "إن من جملة ما يرثه المعصوم هو الوقار والهيبة التي تعكس عظمته وشموخه والفيوضات الروحية التي تنطلق من شخصيته فتحير كل من ينظر إليه، لأنها آثار الأنبياء والأوصياء والعظماء حيث أن النور والبهاء والجمال المعنوي وحسن الكلام وفصل الخطاب وعذوبة اللسان وفصاحة المنطق ورصيد الكمال المختزل فيه تجعل الآخرين يقفون بكل احترام له وهو الإمام المعصوم.\n"
                "\n"
                "يقول محمد بن الحسن الأشتر العلوي:\n"
                "\n"
                "كنت مع أبي على باب المتوكل العباسي في جمع من الناس، وبينما نحن كذلك إذ جاء أبو الحسن الهادي فوقف له الناس كلهم إجلالا وإكبارا حتى دخل القصر، فقال بعض الناس ممن يبغض الإمام ويحسده: لمن نترجل، لهذا الغلام؟ ما هو بأشرفنا ولا بأكبرنا سنا والله لا نترجل له إذا خرج.\n"
                "\n"
                "فقال له أبو هاشم وهو من أصحاب الإمام الهادي: والله لتترجلن له صغارا وذلة.\n"
                "\n"
                "وعندما خرج الإمام علت الأصوات بالتكبير والتهليل وقام الناس كلهم تعظيما للإمام.\n"
                "\n"
                "فقال أبو هاشم للقوم: أليس زعمتم أنكم لا تترجلون له؟\n"
                "\n"
                "فقالوا: والله ما ملكنا أنفسنا حتى ترجلنا.\n"
                "\n"
                "نعم إن الهيبة هي تملأ قلوب الناس إجلالا وتعظيما للإمام الهادي (عليه السلام) مع أن الإمام لم يكن يملك سلطانا أو مالا خطيرا وإنما ملك علوم الأنبياء وأسرار آل محمد (صلى الله عليه وآله) ولذلك نرى أن زيد بن الإمام الكاظم وهو شيخ كبير السن طاعن فيه كان يقف بكل احترام للإمام ويجلس أمامه بكل تواضع مع ان الإمام كان في صباه.\n"
                "\n"
                "ولم يقتصر هذا الاحترام لشخص الإمام من أتباعه ومحبيه وأنما كان يحترمه جميع المسلمين وحتى بعض النصارى، وحتى ملوك بني العباس أنفسهم ووزراءهم وقوادهم وجميع قواعدهم السياسية والعسكرية.\n"
                "\n"
                "وهذا إنما يدل على رصيد القداسة التي يملكها الإمام الهادي المتوارثة عنده من جده (صلى الله عليه وآله) وآبائه (عليهم السلام)، فإنه سليل الأسرة التي طهرها الله وأبعد عنها الرجس.\n"
                "\n"
                "عصر الإمام الهادي (عليه السلام)\n"
                "\n"
                "امتاز عصر الإمام الهادي بعدة خصائص منها:\n"
                "\n"
                "1- تعدد الجنسيات: حيث أصبح الإسلامي متكونا من العرب والفرس والأتراك والمغاربة والروميين والأقباط و... وهذا ما يؤثر على اختلاف اللغة وشكل الملابس وطراز التعامل واختلاف الألوان والدماء ودخول عادات متباينة في الوسط الإسلامي، وإلى غيرها من أمور تنعكس سلبا وإيجابا.\n"
                "\n"
                "2- توسع رقعة ونفوذ الأتراك: حتى أصبح تعيين الملك العباسي وخلعه بأيديهم.\n"
                "\n"
                "3- انغماس ملوك بني العباس باللهو والغناء وبناء القصور: مما يعني عدم وجود نظام اقتصادي، بل كانت الأموال التي تبذل على البناء والليالي الحمراء على حساب فقر الجماهير، فالطبقية كانت واضحة في ظل الحكم العباسي.\n"
                "\n"
                "4- استمرار الثورات: وذلك من العلويين في مختلف البلاد، ومن غير العلويين ممن نقم على بني العباس بسبب سياستهم القذرة.\n"
                "\n"
                "5- ظهور وشيوع الأفكار الهدامة في الأوساط الإسلامية: وكانت السياسة من ورائها مثل الفلسفة اليونانية الملحدة، والأفكار الجبرية التي تقول أن الإنسان مسير ومجبور في أفعاله، والقول بأن القرآن الكريم قديم بقدم الله تعالى أزلي مع أزلية الله تعالى.\n"
                "\n"
                "6- الفسق: الذي تمثل في انتشار ظاهرة الفرق الغنائية والانحلال الأخلاقي والتفسخ الماجن وتأليف الكتب الماجنة وانتشار قصص الفاسدين والمضحكين.\n"
                "\n"
                "7- كبت المؤمنين: الخناق الضيق الذي فرضته سياسة العباسيين على أهل البيت (عليهم السلام) ومطاردة أتباعهم وسجن كبار الشيعة وسمهم أو إبعادهم وتهجيرهم اضطر الإمام الهادي أن يجعل لنفسه وكلاء في البلاد، وطلب من الشيعة أن تتصل بالوكلاء وهو يتصل بهم عبر المراسلة أو اللقاءات النادرة.\n"
                "\n"
                "8- التنافس على السلطة بين العباسيين: وأخيرا التنافس المقيت بين رجال بني العباس على السلطة، حيث المؤامرات والخيانات والاغتيالات والاغراءات، وهذا مما قوى الصراع الداخلي وأضعف الدولة من الخارج، وهذا ما حصل شيئا فشيئا حتى سقطت الدولة العباسية فيما بعد.\n"
                "\n"
                "أهم أعمال الإمام الهادي (عليه السلام)\n"
                "\n"
                "وفي مثل هذه الأجواء والمراحل الصعبة لم يجلس إمامنا الهادي مكتوف اليدين بل خاض الجهاد ومعترك الحياة وعمل بأساليب هادئة وطرق رائعة على حفظ الشريعة الإسلامية الحقة وتوسيع رقعة الشيعة وحملة آثار آل محمد (صلى الله عليه وآله) العاملين بهذه الشريعة.\n"
                "\n"
                "فيمكن أن نختصر أعمال الإمام بما يلي:\n"
                "\n"
                "1- محاربة الأفكار المنحرفة: وذلك بأفكار إسلامية واضحة موافقة للكتاب العزيز والعقل السليم، فحارب أفكار الجبرية وموضوع خلق القرآن أو قدمه، وحاول الإمام من خلال أحاديثه أن يربط الأمة بأهل البيت (عليهم السلام) باعتبارهم الثقل الثاني بعد القرآن وباعتبارهم حجج الله على الخلق وخلفائه في بلاده.\n"
                "\n"
                "فمثلا روى الإمام الهادي عن آبائه عن جده النبي (صلى الله عليه وآله) أنه قال: أربعة أنا لهم شفيع يوم القيامة: المحب لأهل بيتي والموالي لهم والمعادي فيهم والقاضي لهم حوائجهم والساعي لهم فيما ينوبهم من أمورهم.\n"
                "\n"
                "وروي عنه (عليه السلام) عن جده (صلى الله عليه وآله): إنما سميت ابنتي فاطمة لأن الله عز وجل فطمها وفطم من أحبها من النار.\n"
                "\n"
                "وروي عنه (عليه السلام) عن جده (صلى الله عليه وآله): يا علي خلقني الله وأنت من نوره...\n"
                "\n"
                "ومثل هذه الأحاديث الذهبية التي تؤكد علاقة وارتباط الإنسان بالقدوة الصالحة هي الأسلوب الأنجح في إحياء الأمة.\n"
                "\n"
                "2- توضيح مقام أئمة أهل البيت: وعمل الإمام الهادي على توضيح مقامات الشموخ والمنازل العالية التي يتمتع بها الأئمة باعتبار أن الإمامة هي الخط الوحيد الذي يعبر عن النبوة، فهي الامتداد الطبيعي الذي جعله الهل تعالى تكملة لرسالاته السابقة.\n"
                "\n"
                "ومن أوضح الأمثلة على ذلك هي الزيارة الجامعة التي خرجت من ثنيا أبي الحسن الهادي، ومن جملة فصولها:\n"
                "\n"
                "السلام عليكم يا أله بيت النبوة وموضع الرسالة ومختلف الملائكة ومهبط الوحي ومعدن الرحمة وخزان العلم ومنتهى الحلم وأصول الكرم وقادة الأمم وأولياء النعم وعناصر الأبرار ودعائم الأخيار وساسة العباد وأركان البلاد وأبواب الإيمان وأمناء الرحمن وسلالة النبيين وصفوة المرسلين وعترة خيرة رب العالمين...\n"
                "\n"
                "وبلا شك أن ارتباط الأمة بالأئمة من آل محمد (صلى الله عليه وآله) يوفر لها مسارها الصحيح وعزها ويلهمها الأفكار النيرة والأخلاق السامية.\n"
                "\n"
                "3- احتواء الشيعة: وعمل الإمام الهادي (عليه السلام) على احتواء القواعد الشيعية المنتشرة في أرجاء البلاد، وكانت طريقة الاحتواء والاستيعاب عبر:\n"
                "\n"
                "أ- إرسال الوكلاء في المدن المهمة.\n"
                "\n"
                "ب- إرسال الرسائل إلى بعض الوجهاء والكبراء من الشيعة وربطهم به (عليه السلام).\n"
                "\n"
                "وبذلك استطاع الإمام أن يرسخ قواعد التشيع الذي يحاول الظالمون اقتلاع جذوره، واستطاع الإمام أيضا أن يوسع رقعة انتشار المذهب من خلال هذه الطرق.\n"
                "\n"
                "وبعبارة أخرى يمكن القول أن الإمام الهادي قاد الحركة الإسلامية المتملثلة بالخط الإسلامي النقي من البدع والانحرافات وهو المذهب الإمامي، كما واستطاع أن يحافظ وينشر رسالة جده الأكرم (صلى الله عليه وآله).\n"
                "\n"
                "ربط الأمة بأعظم الشهداء\n"
                "\n"
                "ومن جملة الأمور والأعمال المهمة التي سعى إليها إمامنا الهادي هو العمل على ربط المسلمين بأعظم قتيلين وأعظم شهيدين في العالم كله، الأول هو أمير المؤمنين علي بن أبي طالب والثاني هو الحسين بن علي (عليهما السلام).\n"
                "\n"
                "ففي السنة الأولى التي كان الهادي (عليه السلام) في سامراء ذهب منها إلى مرقد جده الإمام علي (عليه السلام) وزاره بهذه الكلمات الرسالية والعقائدية المختزلة فيها كل معاني الحق والمظلومية والاضطهاد الذي تعرض له الإمام علي:\n"
                "\n"
                "السلام عليك يا ولي الله، أشهد أنك أول مظلوم وأول من غصب حقه فصبرت واحتسبت.....\n"
                "\n"
                "وثانيا عندما ألم المرض بالإمام الهادي (عليه السلام) فإنه بعث بعض أصحابه وأعطاهم أموالا لكي يذهبوا إلى كربلاء ويدعون له بالشفاء عند مرقد الحسين، وقد تعجب الأصحاب من طلب الإمام، فقال محمد بن حمزة: يوجهنا إلى الحائر وهو بمنزلة من في الحائر؟ فأجابه الإمام: إن لله مواضع يحب أن يعبد فيها وحائر الحسين (عليه السلام) من تلك المواضع، وكان رسول الله (صلى الله عليه وآله) أفضل من البيت والحجر وكان يطوف بالبيت الحجر، وإن لله تعالى بقاعا يحب أن يدعى فيه فيستجيب لمن دعاه والحائر منها.\n"
                "\n"
                "وكان هذا التصريح من الإمام طريقا جديدا لمعرفة عظمة الحسين والحائر المقدس، وإنما أراد الإمام أن يوضح هذا المعنى المهم، ومنذ ذلك الوقت انتشرت معرفة جديدة حول الحائر الحسيني وقدسيته.\n"
                "\n"
                "وبهذا الشكل ربط الإمام الهادي المسلمين بموضوع زيارة الأئمة العظام لاسيما الأمير والإمام الحسين (عليهما السلام) لما كان من تأكيده على الزيارات والدعوات المأثورات والصلوات عليهما من قبل الإمام الهادي نفسه فاستطاع أن يركز شهادة الأولياء في قلوب الناس لينهلوا من نهج علي (عليه السلام) العدل والإنصاف ومن نهج الحسين والصمود والتضحية، وبذلك أوجد الهادي قاعدة روحية جديدة تلهم الثائرين عزيمة وتزيد المحبين له عقيدة.\n"
                "\n"
                "حكمة بالغة\n"
                "\n"
                "لقد كان الوقت في منتصف الليل والمتوكل العباسي قد شرب من الخمر ما أسكره ولكنه ما زال يحتفظ بمقدار من العقل، وقد أدخل عليه الإمام الهادي وهو معتقلا من قبل جلاوزته، فلما دنى منه الإمام حاول المتوكل أن يقدم له كأسا من الخمر استهزاء به، فقال له الإمام: والله ما خامر لحمي ودمي قط، فقال المتوكل: أنشدني شعرا، فقال الإمام: إنني قليل الرواية للشعر، فقال المتوكل: لابد أن تنشدني، فقال الإمام:\n"
                "\n"
                "باتوا على قلل الأجبال تحرسهم*** غلب الرجال فما أغنتهم الحيل\n"
                "\n"
                "واستنزلوا بعد عز عن مراتبهم*** فأودعوا حفرا يا بئس ما نزلوا\n"
                "\n"
                "ناداهم صارخ من بعد ما قبروا*** أين الأسرة والتيجان والحلل؟\n"
                "\n"
                "أين الوجوه التي كانت منعمة*** من دونها تضرب الأستار والكلل؟\n"
                "\n"
                "فافصح القبر عنهم حين ساءلهم*** تلك الوجوه عليها الدود يقتلل\n"
                "\n"
                "واهتز المتوكل من هذه الحكمة البالغة وطار السكر من رأسه فأخذ يبكي وامر برفع الخمر واعتذر من الإمام وأمر بالعطاء له.\n"
                "\n"
                "الإمام في سامراء\n"
                "\n"
                "عندما أمر المتوكل بتهجير الإمام الهادي من المدينة إلى سامراء، عمل بعد ذلك على عدة أمور:\n"
                "\n"
                "1- أن يكون الإمام الهادي تحت المراقبة الشديدة.\n"
                "\n"
                "2- لا يحق له الخروج من البيت أحيانا.\n"
                "\n"
                "3- عليه أن يأتي إلى البلاط العباسي كل اثنين وخميس.\n"
                "\n"
                "4- يمنع الإمام من اللقاءات الجماهيرية العامة.\n"
                "\n"
                "ولكن كل هذه الأساليب الدكتاتورية لم تزد الإمام الهادي إلا شرفا وحبا في قلوب الناس كلهم فإن الرواة يذكرون أن اليوم الذي يريد الإمام به أن يذهب إلى البلاط العباسي كانت الجماهير تزدحم عند بوابة القصر لرؤية الإمام وهم يهتفون بالتكبير والتهليل مالا يهتفون للمتوكل نفسه، ويقول الرواة كان عند باب القصر تزدحم الناس مع دوابهم من إبل وحمير وحصن مضافا إلى رجال الشرطة فكانت عند بوابة القصر ضجة وضوضاء من الناس والحيوانات لكن بمجرد أن يقترب الإمام الهادي من بوابة القصر يسكت الجميع فلا يسمع لأحد من الإنس والحيوان صوتا.\n"
                "\n"
                "وفي البلاط كانت تجري المناورات العقائدية والحوارات الفقهية ومن جملة هذه المناظرات المفيدة التي جرت في سامراء نذكر منها:\n"
                "\n"
                "مرض المتوكل يوما فنذر إن عافاه الله تعالى أن يتصدق بدنانير كثيرة، ولما عوفي من مرضه سأل الفقهاء عن قدر ما يتصدق لأنه لم يعين المبلغ وإنما قال (دنيانير كثيرة) فكم هو مقدار الكثير؟\n"
                "\n"
                "فاختلف الفقهاء في ذلك، كل واحد منهم يذكر رقما معينا بلا دليل، فاستفتى المتوكل الإمام الهادي، فقال له الإمام: عليك أن تتصدق بثلاث وثمانين دينارا، فعجب المتوكل والفقهاء وقالوا: من أين هذا؟، فقال الإمام: إن الله تعالى يقول: (لقد نصركم الله في مواطن كثيرة)، وقد روي أن المواطن في السرايا كانت ثلاثة وثمانين موطنا.\n"
                "\n"
                "إجابة الإمام عن أسئلة يحيى بن أكثم:\n"
                "\n"
                "وطلب المتوكل من يحيى بن أكثم أن يوجه مجموعة من الأسئلة المحرجة على الإمام الهادي، فكان منها:\n"
                "\n"
                "أنه سأله عن قوله تعالى: (قال الذي عنده علم من الكتاب أنا آتيك به قبل أن يرتد إليك طرفك) أن السائل هو سليمان والمسؤول هو آصف فهل كان سليمان وهو نبي محتاجا إلى علم آصف؟\n"
                "\n"
                "فقال الإمام: إنه لم يعجز سليمان عن معرفة ما عرف آصف لكنه أحب أن يعرف أمته من الجن والإنس أن الحجة من بعده وذلك من علم سليمان أودعه آصف بأمر الله ففهمه ذلك لئلا يختلف في إمامته وولايته من بعده ولتأكيد الحجة على الخلق.\n"
                "\n"
                "فقال يحيى: قال تعالى: (ورفع أبويه على العرش وخروا له سجدا) كيف سجد يعقوب وولده ليوسف وهو أنبياء؟\n"
                "\n"
                "فقال الإمام: أما سجود يعقوب لولده فإنه السجود لم يكن ليوسف وإنما كان ذلك من يعقوب وولده طاعة لله تعالى وتحية ليوسف كما أن السجود من الملائكة لم يكن لآدم فسجد يعقوب وولده ويوسف معهم شكرا لله تعالى باجتماع الشمل.\n"
                "\n"
                "فقال يحيى: أخبرني لماذا قتل الإمام علي أهل صفين وامر جيشه بقتلهم مقبلين ومدبرين وحتى الجرحى، ولم يفعل في حرب الجمل؟\n"
                "\n"
                "فقال الإمام: لأن أهل الجمل لم يكن لهم إمام يرجعون إليه، وإنما رجع القوم إلى منازلهم متحاربي ولا محتالين ولا متجسسين ولا متبارزين فقد رضوا بالكف عنهم وكان الحكم فيه دفع السيف...، وأهل صفين يرجعون إلى فئة مستعدة وإمام منتصب يجمع لهم السلاح من الرماح والدروع والسيوف ويستعد لهم ويسني لهم العطاء ويهيئ لهم الأموال ويعود مريضهم ويجبر كسيرهم... فيرجعون على محاربتهم. فهذه الأسئلة والأجوبة نماذج من مجموعات كثيرة.\n"
                "\n"
                "بعدها قال يحيى بن أكثم للمتوكل بشكل منفرد وحوار خاص: ما نحب أن تسأل هذا الرجل عن شيء بعد مسائلي فإنه لا يرد على شيء بعدها إلا دونها وفي ظهور علمه تقوية للرافضة.\n"
                "\n"
                "وبهذا الشكل يهرب الجاهلون من الحوار العلمي والنقاش الموضوعي الرصين.\n"
                "\n"
                "محاولة خاسرة:\n"
                "\n"
                "لقد فكر المتوكل بطريق آخر يستذل فيه الإمام الهادي ويشوه صورته وسمعته أمام الناس، فإن الجماهير كانت تكن الاحترام والتقدير لابن الرضا.\n"
                "\n"
                "فجلس المتوكل يوما مع رفقاء السوء وقال: ويحكم قد أعياني أمر ابن الرضا، وجهدت أن يشرب معي وينادمني فامتنع.\n"
                "\n"
                "فقال له أحدهم: فإن لم تجد من ابن الرضا ما تريده في هذه الحالة فهذا أخوه موسى يجلس مجالس الطرب فابعث إليه ينادمك ويشرب معك ونحن نشيع في الناس أن ابن الرضا ينادم ويشرب مع المتوكل، والناس لا تميز بين هذا وذاك فكلهم أبناء الرضا.\n"
                "\n"
                "فرأى المتوكل أن هذا أحسن طريق لتشويه صورة الإمام الهادي (عليه السلام) فقال: ابعثوا إلى موسى وهيئوا له منزلا فيه المغنيات والخمارين.\n"
                "\n"
                "فلما وصل مبعوث المتوكل إلى موسى فرح كثيرا وتهيأ للخروج إلى البلاط العباسي.\n"
                "\n"
                "وفي أثناء الطريق تلقاه أبو الحسن فقال له: إن هذا الرجل قد أحضرك ليهتكك ويضع منك فلا تقر له أنك شربت نبيذا قط.\n"
                "\n"
                "فقال له موسى: فإذا كان دعاني لهذا فما حيلتي؟\n"
                "\n"
                "فقال الإمام: فلا تضع من قدرك ولا تفعل فإنما أراد هتكك.\n"
                "\n"
                "ولكن موسى كان رجلا ضعيفا في مبادئه فأبى، وكلما كرر عليه الإمام النصيحة فإنه يأبى.\n"
                "\n"
                "فقال الإمام: أما إن هذا مجلس لا تجتمع أنت وهو عليه أبدا.\n"
                "\n"
                "فأقام موسى ثلاث سنين يبكر كل يوم فيقال له: قد تشاغل اليوم، ثم يعود غدا فيقال له: قد سكر اليوم، فيغادر ويعود في التالي فيقال له: إنه مريض، وهكذا لم يجتمع موسى بالمتوكل أبدا حتى قتل المتوكل.\n"
                "\n"
                "وبذلك صرف الله تعالى هذه الطريقة عن الإمام وحفظه من شرها بلطفه بحيث أنسى المتوكل أمر موسى ولم يوفر الأسباب التي تدعوهما للقاء.\n"
                "\n"
                "الهجوم على دار الإمام (عليه السلام)\n"
                "\n"
                "في يوم من الأيام مرض المتوكل فأشرف على الهلاك، فنذرت أمه إن عوفي ان تحمل هي إلى أبي الحسن مالا كثيرا، ثم أشار الفتح بن خاقان أحد وزراء المتوكل أن يطلبوا من الإمام الهادي وصفة دواء، فكتب لهم الإمام وصفة دواء فجربوها، وفعلا شوفي المتوكل من مرضه، فقامت أمه بدفع مبلغ كثير من المال ثم ختمت الأكياس التي فيها الدنانير بختمها الخاص.\n"
                "\n"
                "بعد ذلك سعى أحد المنافقين والمتزلفين وهو أبو عبد الله البطحائي من أحفاد الإمام الحسن المجتبى إلى المتوكل وقال له أن في دار الهادي سلاحا وأموالا.\n"
                "\n"
                "فأمر المتوكل جلاوزته أن يهجموا ليلا على دار الإمام، وفعلا عندما أشرف الليل هجمت الشرطة على دار الإمام من السطح، فوجدوا الإمام جالسا يصلي وليس في داره أي سلاح، فقط وجدوا الأموال التي بعثتها أم المتوكل للإمام، فحملوها إلى المتوكل، وعندما رأى خاتم أمه تعجب فأرسل إليها وسألها فقالت له: إني كنت نذرت في مرضك إلى أبي الحسن هذا المال.\n"
                "\n"
                "فخجل المتوكل وأمر برد المال إلى دار الإمام الهادي (عليه السلام).\n"
                "\n"
                "استشهاد الإمام (عليه السلام)\n"
                "\n"
                "دعا الإمام الهادي (عليه السلام) على المتوكل العباسي فأماته الله بهذا الدعاء، بعد أن ذاق الإمام من المتوكل مختلف ألوان الأسى والعذاب والحرب النفسية وغيرها.\n"
                "\n"
                "ثم جاء المعتمد وهو الآخر انتهج سياسة المتوكل، فضيق على الإمام الهادي كثيرا لما شاهده من المكانة الرفيعة التي يتمتع بها وسط الجماهير بالرغم من عدم امتلاكه للسلطة والمال، وحسده على ذلك وضاقت نفسه بما يرى ويسمع من مكارم وفضائل ومعاجز الإمام الهادي كما يقول تعالى: (بل يحسدون الناس على ما آتاهم الله من فضله).\n"
                "\n"
                "وأخذت نزعات المعتمد الشريرة تدفعه إلى ارتكاب أخطر جريمة في الإسلام والإنسانية، فدس السم إلى الإمام الهادي في طعامه عن طريق الجلاوزة، وعلى إثره لازم إمامنا الهادي الفراش. فاستشهد (عليه السلام) مسموماً كما استشهد من قبل آبائه وأجداده."




    </string>



    <string name="imam_askri">



        "اسمه: الحسن.\n"
                "\n"
                "لقبه: العسكري، الخالص، السراج، النقي، الزكي، ابن الرضا.\n"
                "\n"
                "كنيته: أبو محمد.\n"
                "\n"
                "ولادته: ولد الإمام يوم العاشر أو الثامن من شهر ربيع الثاني سنة232هـ بالمدينة المنورة.\n"
                "\n"
                "والده: الإمام الهادي (عليه السلام) عاشر أئمة الهدى.\n"
                "\n"
                "والدته: أمه السيدة الجليلة (سليل) وتلقب بـ (الجدة) كانت من العارفات الصالحات العالمات، ويكفي في بيان منزلتها ما قاله الإمام الهادي عنها: (سليل مسلولة من الآفات والأرجاس والأنجاس).\n"
                "\n"
                "زوجته: تزوج الإمام الحسن من أمه اسمها (نرجس) ويقال لها (مليكة) بنت يشوعا بن قيصر ملك الروم وأمها تنسب إلى شمعون وصي المسيح (عليه السلام).\n"
                "\n"
                "ابنه: لم يكن للإمام الحسن العسكري غير ولد واحد، وهو إمامنا الثاني عشر المهدي المنتظر (عجل الله فرجه).\n"
                "\n"
                "إمامته: تولى الإمام الحسن الزكي شؤون الإمامة بعد وفاة أبيه الهادي (عليه السلام) سنة254 أي وله من العمر22 سنة، فكانت مدة إمامته ست سنين وأشهر.\n"
                "\n"
                "ملوك عصره: عاصر الإمام بقية ملك المعتز العباسي وكانت أشهرا، ثم ملك المهتدي أحد عشر شهرا، ثم ملك المعتمد بن المتوكل، وتوفي الإمام العسكري في ملك هذا الأخير.\n"
                "\n"
                "وفاته: رحل الإمام العسكري عن الدنيا مسموما، في سامراء (العراق) يوم الثامن من ربيع الأول سنة260هـ، فيكون عمره الشريف حين وفاته28 سنة.\n"
                "\n"
                "عاش مع أبيه23 سنة وأشهرا، وبعده خمس سنين وشهورا.\n"
                "\n"
                "صفته: كان إمامنا العسكري (عليه السلام) أسمرا حسن القامة جميل الوجه جيد البدن له جلالة وهيبة يعظمه الخاصة والعامة لعظيم فضله وعفافه وزهده وعبادته وكرمه...\n"
                "\n"
                "نقش خاتمه: (سبحان من له مقاليد السموات والأرض) أو (أنا لله شهيد) أو (الله شهيد).\n"
                "\n"
                "حرزه: يا عدتي عند شدتي ويا غوثي عند كربتي ويا مؤنسي عند وحدتي احرسني بعينك التي لا تنام واكنفني بركنك الذي لا يرام.\n"
                "\n"
                "الولادة والرعاية\n"
                "\n"
                "لقد ولد إمامنا الحسن العسكري (عليه السلام) في سنة232هـ حيث تلقفه والده بالفرح والابتهاج، لأنه الامتداد الطبيعي للنبوة ووارث علم الأنبياء والأوصياء، فسارع الإمام الهادي إلى إجراء مراسيم الولادة كما عملها رسول الله (صلى الله عليه وآله) مع الحسن والحسين، فأذن في أذن الوليد اليمنى وأقام في اليسرى وحلق شعر رأسه في اليوم السابع وتصدق بوزنه فضه وعمل له العقيقة عملا بالسنة المقدسة ثم سماه بـ (الحسن) وكناه بـ (أبي محمد) وتولاه بالرعاية والتربية النبوية والآداب والحكم الشامخة فاصطنعه صناعة تحت ظل اللطف والفيض الإلهي كما تولى رسول الله (صلى الله عليه وآله) عليا (عليه السلام)، فبرزت معالم العلم والفضيلة والحكمة على إمامنا العسكري منذ صغره.\n"
                "\n"
                "علم الإمام الزكي\n"
                "\n"
                "لا ترديد أن الإمام العسكري وارث علوم آبائه الأطهار، فكما انتهى علم رسول الله (صلى الله عليه وآله) إلى علي ومنه إلى الحسن ومنه إلى الحسين صلوات الله عليهم كذلك انتهى ذلك العلم إلى إمامنا العسكري. وفيما يلي قصص ظريفة لطيفة تحيي القلوب:\n"
                "\n"
                "روي عن أبي حمزة نصير الخادم قال:\n"
                "\n"
                "سمعت أبي محمد (عليه السلام) غير مرة يكلم خدامه وغيرهم بلغاتهم وفيهم روم وترك فتعجبت من ذلك وقلت في نفسي: إن الإمام ولد بالمدينة فمن أين تعلم كل هذه اللغات؟ قال:\n"
                "\n"
                "فاقبل نحوي وقال: إن الله بين حجته من بين سائر خلقه واعطاه معرفة كل شيء فهو يعرف اللغات والأنساب والحوادث ولولا ذلك لم يكن بين الحجة والمحجوج فرق.\n"
                "\n"
                "وروي أن رجلا من محبي الإمام العسكري دخل يوما عليه وكان حكاكا للفصوص أي ينقش عليها الأسماء والآيات فقال للإمام:\n"
                "\n"
                "يا ابن رسول الله إن الخليفة دفع إلي حجر فيروز أكبر ما يكون واحسن ما يكون وقال: انقش عليه كذا وكذا فلما وضعت عليه الحديد صار نصفين فانكسر وسوف يعاقبني الخليفة على ذلك فادع الله لي فقال الإمام:\n"
                "\n"
                "لا خوف عليه إن شاء الله، وهدأه وقال له: سوف تنجو منها.\n"
                "\n"
                "فانصرف هذا الرجل إلى بيته وفي اليوم التالي بعث عليه الخليفة وقال له: إن امرأتين من خواصي اختصمتا في ذلك الفص فاجعله نصفين. يقول: ففرحت كثيرا واخذتهما إلى الخليفة فأحسن إلي.\n"
                "\n"
                "وكتب الإمام إلى أبي إسحاق بن جعفر الزبيري قبل موت المعتز العباسي بنحو عشرين يوما: الزم بيتك حتى يحدث الحادث فلما قتل بريحة كتب إليه: قد حدث الحادث فما تامرني؟ فكتب إليه: ليس هذا الحادث، الحادث الآخر فكان من المعتز ما كان أي موت المعتز العباسي.\n"
                "\n"
                "وهذه القصص نتعلم منها درسا مهما وهو أن أئمتنا (عليهم السلام) لديهم علم المنايا ودقائق الأمور والحوادث وليس ذلك من الغيب الممتنع أبدا.\n"
                "\n"
                "رسائل الإمام (عليه السلام)\n"
                "\n"
                "لقد عين الإمام العسكري وكلاء له في الأماكن التي يتواجد فيها تيار اهل البيت (عليهم السلام) وجعل اتصال الناس به عبر هؤلاء الوكلاء وبذلك استطاع الإمام أن يحفظ القواعد الشيعية من رقابة الدولة العباسية الظالمة، واستطاع أن يكيف الذهنية على طريقة الرجوع إلى الوكلاء لكي تتهيأ الشيعة لاستقبال وكلاء الإمام المهدي من بعده.\n"
                "\n"
                "ومن أعماله أيضا أنه (عليه السلام) كان يراسل أتباعه وأصحابه ومحبيه يرشدهم إلي السنة المحمدية ويدعوهم إلي تعميق الإيمان ويدعو لهم في قضاء حوائجهم، فمثلا يروي محمد بن الحسن بن ميمون قال: كتبت إليه أشكو الفقر ثم قلت في نفسي: أليس قد قال أبو عبد الله الصادق (عليه السلام): الفقر معنا خير من الغنى مع غيرنا والقتل معنا خير من الحياة مع عدونا.\n"
                "\n"
                "فرجع الجواب: إن الله عز وجل يخص أولياءنا إذا تكاثفت ذنوبهم بالفقر وقد يعفو عن كثير منهم كما حدثتك نفسك: الفقر معنا خير من الغنى مع عدونا، ونحن كهف لمن التجأ إلينا، نور لمن استبصر بنا وعصمة لمن اعتصم بنا، ومن أحبنا كان معنا في السنام الأعلى ومن انحرف عنا فإلى النار.\n"
                "\n"
                "وواضح مدى التواضع عند أمامنا العسكري (عليه السلام) من خلال رده على رسائل محبيه ومريديه وعدم إهماله رسائلهم من أدنى الأمور إلى أكبرها وهذا قمة تلاحم القيادة مع القاعدة وأبرز ملامح النجاح.\n"
                "\n"
                "وعن جعفر بن محمد القلانسي قال: كتب أخي محمد إلى أبي محمد (عليه السلام) وامرأته حامل مقرب أن يدعو الله أن يخلصها ويرزقه ذكرا ويسميه فكتب يدعو الله بالصلاح ويقول: رزقك الله ذكرا سويا ونعم الاسم محمد وعبد الرحمن، فولدت اثنين في بطن فسمى واحدا محمد والآخر عبد الرحمن.\n"
                "\n"
                "وهكذا نعرف أن الإمام كان يسعى إلى تحقيق الاستقامة عند أصحابه وتأكيد سنة النبي (صلى الله عليه وآله) من خلال تجسيدها في الحياة اليومية.\n"
                "\n"
                "الإمام العسكري والفيلسوف الكندي\n"
                "\n"
                "إن علاقة الأئمة الهداة (عليهم السلام) مع القرآن هي الناطقية، أي أنهم ينطقون بما يحمل القرآن بين دفتيه، لأن القرآن كتاب صامت، فهم حصن القرآن يحفظون أسراره ويفسرون مراده ويدعون الناس إلى تطبيقه، وبنفس الوقت يكون القرآن ناطقا بفضل اهل البيت (عليهم السلام) فهما إذن لا يفترقان ولا يتناقضان أبدا.\n"
                "\n"
                "ومن الحوادث المهمة في عهد الإمام العسكري (عليه السلام) محاولة الفيلسوف إسحاق الكندي في تأليف كتاب (تناقض القرآن) معيبا على كتاب الله تعالى بأن فيه تناقضات فشغل نفسه بذلك أشهرا ووصل الخبر إلى مسامع الإمام فتأثر لذلك لأنه لا يستطيع أن يصل إلى الكندي لبعد المسافة والحصار الذي ضربه حوله بني العباس فصادف يوما أن حضر عند الإمام العسكري (عليه السلام) أحد تلامذة الكندي فقال له أبو محمد (عليه السلام): أما فيكم رجل رشيد يردع أستاذكم الكندي عما تشاغل فيه؟ فقال التلميذ: نحن من تلامذته كيف يجوز منا الاعتراض عليه؟\n"
                "\n"
                "فقال الإمام: أعلمك كلاما تقوله له وتجعله بصيغة سؤال حتى لا يتصوره اعتراضا منك فما تقول؟\n"
                "\n"
                "فقال التلميذ: نعم.\n"
                "\n"
                "قال الإمام: اذهب إليه وقل له عندي مسألة أسألك عنها ثم قل له: إذا جاءك أحد وقال لك إني أفهم من كلمات وآيات القرآن فهما غير الفهم الذي أنت تستفيده منها أيجوز ذلك؟ فإنه سيقول لك: نعم يمكن ذلك، وعندئذ سوف يفهم المقصود في أن كتابه (تناقض القرآن) غير صالح لأن للقرآن عدة تفاسير ويحتمل عدة وجوه من المعاني ولا يقتصر على معنى واحد.\n"
                "\n"
                "فذهب هذا التلميذ وفعل ما أشار به الإمام (عليه السلام) وعندما سمع الكندي هذا السؤال تفكر في نفسه ورأى أن ذلك محتملا في اللغة وسائغا فعرف أن المعاني التي دونها قد تنقض بمعاني اخرى محتملة ففهم أن مشروعه فاشل فترك الكتاب ومضى إلى أموره الاخرى.\n"
                "\n"
                "الإمام يرشد شيعته\n"
                "\n"
                "إن موقع الإمام من أئمة الهدى (عليه السلام) يمثل موقع النبي (صلى الله عليه وآله)، ولكنه دونه في الفضل، إذ للنبي كمال النبوة الراقي، ولكن يبقى الإمام يمارس المسؤوليات في حفظ الدين وتوجيه الناس إلى الهدى وإنقاذهم من الردى وتزكية نفوسهم وتعليمهم الحكمة التي تؤثر إيجابيا في حياتهم ومعادهم.\n"
                "\n"
                "ولقد اتصل إمامنا الحسن العسكري (عليه السلام) بالناس اتصالا وثيقا عن كثب يتابع يومياتهم ويحل مشاكلهم ويجيب عن الأسئلة الموجهة إليه، فعمل إمامنا العسكري (عليه السلام) على ترشيد أتباعه وشيعته وعمل على أن يكونوا الطبقة المحترمة في الأمة الإسلامية يحافظ على سمعتهم مهما أمكن.\n"
                "\n"
                "ومن ذلك ما كتبه الحسن بن طريق إلى أبي محمد (عليه السلام): إني تركت التمتع (الزواج المؤقت) ثلاثين سنة والآن أريد أن أعاود وكان في الحي امرأة وصفت لي بالجمال وكانت عاهرة فكرهتها ثم قلت في نفسي قد قال الأئمة السابقين تمتع بالفاجرة فإنك تخرجها من حرام إلى حلال، وبعث الرسالة إليه.\n"
                "\n"
                "فجاء الجواب من الإمام: إنما تحيي سنة وتميت بدعة ولا بأس وإياك وجارتك المعروفة بالعهر (الفساد) وإن حدثتك نفسك إن آبائي قالوا: تمتع بالفاجرة فإنك تخرجها من حرام إلى حلال فهذه امرأة معروفة بالهتك وهي جارة وأخاف عليك استفاضة الخبر فيها.\n"
                "\n"
                "فهكذا يربي الإمام أتباعه أن يبتعدوا عن مواطن الشبهات.\n"
                "\n"
                "ويقول محمد بن الربيع الشيباني: ناظرت رجلا من الثنوية بالأهواز ثم قدمت سامراء وقد علق بقلبي شيء من مقالته (أي تاثرت قليلا به)، فإني لجالس على باب أحمد ابن الخضيب إذ أقبل أبو محمد (عليه السلام) فنظر إلي وقال وأشار بسبابته: أحد أحد فوحده.\n"
                "\n"
                "فرفع الشك عن قلبه وجعله يستقر على عقيدة التوحيد بكلمات ثلاث، وكان الإمام يقول لأصحابه وهو يدعوهم ويحرضهم على فعل الخير: إن في الجنة بابا يقال له المعروف لا يدخله إلا أهل المعروف.\n"
                "\n"
                "بهذه التوجيهات العامة وفي مختلف الشؤون كان الإمام (عليه السلام) يرسم لشيعته طريقا سالكا لرضوان الله تعالى لاسيما المجال العقائدي لأنه ركيزة الإنسان وبه يتمحض عن الإيمان الحقيقي.\n"
                "\n"
                "فقد روى أحمد بن محمد بن مطهر قال: كتب بعض اصحابنا إلى أبي محمد (عليه السلام) يسأله عمن وقف على أبي الحسن موسى الكاظم (عليه السلام) أتولاهم أم اتبرأ منهم؟ فجاء الجواب عنه (عليه السلام): لا تتولاهم ولا تعد مرضاهم ولا تشهد جنائزهم ولا تصل على أحد منهم مات أبدا سواء من جحد إماما من الله أو زاد إماما ليست إمامته من الله... إن الجاحد أمر آخرنا جاحد لأمر أولنا والزائد فينا كالناقص الجاحد أمرنا.\n"
                "\n"
                "حيث يؤكد الإمام على التمس بعقيدة الأئمة الإثنا عشر كلهم من ولد علي وفاطمة صلوات الله عليهم أجمعين وأن لا يشذ أحد عن هذا الاعتقاد الحق وأن نعلن البراءة من كل أحد لا يظهر هذا الاعتقاد.\n"
                "\n"
                "الإمام يبشر بابنه المهدي: لقد عمل إمامنا الحسن الزكي على إنشاء قاعدة جماهيرية واسعة النطاق لفكرة الإمام الغائب من بعده، فالناس إلى عصره لم تألف مثل هذه الفكرة أي غياب الإمام القائد عن قواعده الشعبية، فعمل الإمام العسكري (عليه السلام) على تفعيل هذه العقيدة لأهميتها في الحياة.\n"
                "\n"
                "عن علي بن إبراهيم بن هشام عن أبيه عن عيسى بن الفتح قال: لما دخل علينا أبو محمد الحسن الحبس قال لي: يا عيسى لك من العمر خمس وستون سنة وشهر ويومان، قال: وكان معي كتاب فيه تاريخ ولادتي فنظرت فيه فكان كما قال ثم قال: هل رزقت ولدا، قلت: لا فقال: اللهم ارزقه ولدا يكون له عضدا فنعم العضد الولد، فقلت: يا سيدي وانت لك ولد؟ فقال: إني والله سيكون لي ولد يملأ الأرض قسطا وعدلا وأما الآن فلا.\n"
                "\n"
                "ومثل هذه الرواية كثير في تبشيره بالمهدي (عليه السلام)، وبذلك هيأ الغمام الأذهان لاستقبال فكرة المهدي المنقذ من جهة ومن جهة أخرى كانت هذه تصريحات منه (عليه السلام) في أن له ولدا.\n"
                "\n"
                "لأنه والد المنتظر (عجل الله فرجه)\n"
                "\n"
                "كثرت الوشاية والتقارير ضد إمامنا الزكي (عليه السلام)، فقد كان المسلمون يتوقعون ولادة المهدي الذي بشر به رسول الله (صلى الله عليه وآله) وكذا بشر به كل أهل البيت بأنه المنقذ من الضلال وماحي رسوم الباطل ومهلك الطواغيت ومقيم حكومة العدل، وكان سائدا عند الجميع أن الإمام الحسن العسكري هو الوالد الميمون لهذا المبشر به (عليه السلام).\n"
                "\n"
                "وقد كان اسم المهدي يرهب الملوك والجبابرة ومازال إلى اليوم، ولذا كان الملوك يكنونالعداء للإمام العسكري ووضعوا عليه الرقابة الشديدة وأحاطوا بيته بقوى مكثفة من النساء للتعرف على ولادة الإمام المنتظر، ولكن الله تعالى كما حفظ موسى الكليم من شر فرعون وهامان كذلك حفظ الإمام المهدي المنتظر، فجاء إلى الدنيا دون أن يشعر الظالمون به.\n"
                "\n"
                "وأمر المستعين بسجن الإمام العسكري، وفعلا تم اعتقاله وسجنه ولكن الله خلصه من هذا الطاغي بعد أن قوض ملكه.\n"
                "\n"
                "ثم جاء المعتز العباسي هو الآخر وأمر باعتقال الإمام، وذلك لما سمعه من فضله وعلو منزلته وتقواه مضافا إلى ما قرع سمعه من أن الإمام الحسن والد المهدي المنتظر (عليه السلام)، فأودعه السجن، وحاول ذات مرة أن يقتل الإمام ولكن الله حال بينه وبين ذلك فقد مني ببعض الأحداث التي شغلته عن ذلك.\n"
                "\n"
                "وكان الإمام (عليه السلام) قد ضاق ذعرا من ظلم المعتز فدعا عليه فاستجاب الله له ذلك، وخلع المعتز من ملكه ثم انتقم الله منه فقتله الأتراك واقاموا محله المهتدي.\n"
                "\n"
                "والمهتدي ورث العداء والنصب ضد اهل بيت النبوة، فأمر باعتقال الإمام الذي بقي في السجن أياما، ولما عزم المهتدي على قتله بتر الله عمره وقتله الترك ايضا.\n"
                "\n"
                "كل هذا الظلم من بني العباس ضد إمامنا العسكري لسبب رئيسي هو كون الإمام والد الإمام المهدي (عليه السلام)."






    </string>





    <string name="imam_mahdi">



        "اسمه: محمد.\n"
        "\n"
        "لقبه: المهدي، المنتظر، المنقذ، القائم.\n"
        "\n"
        "كنيته: أبا القاسم، أبا صالح.\n"
        "\n"
        "والده: الإمام الحسن العسكري بن الإمام الهادي بن الجواد ابن الرضا ابن الكاظم بن الصادق بن الباقر بن السجاد بن الحسين بن علي بن أبي طالب (عليهم السلام).\n"
        "\n"
        "والدته: السيدة (نرجس) حفيدة قيصر ملك الروم.\n"
        "\n"
        "ميلاده: ولد (عليه السلام) في ليلة النصف من شعبان عام255هـ في سامراء.\n"
        "\n"
        "صفته: المهدي يتلألأ وجهه كأنه كوكب دري في خده الأيمن خال، معتدل القامة، أسمر اللون، ذو شمائل عربية يخرج وشكله في حدود الأربعين.\n"
        "\n"
        "إمامته: إستلم مهام الإمامة وله من العمر خمس سنوات عام260هـ.\n"
        "\n"
        "معاصريه من الملوك: عاصر زمن المعتمد بن المتوكل العباسي.\n"
        "\n"
        "غيبته الصغرى: بدأت من حين إستلامه للإمامة وإنتهت عام329هـ ومن ذلك الحين بدأت الغيبة الكبرى.\n"
        "\n"
        "فضائله: نزلت فيه آيات عديدة ووردت في حقه الكثير من الأحاديث حتى بلغ عددها إلى ستة آلاف حديث عن رسول الله (صلى الله عليه وآله) وسنأتي على بعضها.\n"
        "\n"
        "حرزه: يا مالك الرقاب ويا هازم الأحزاب يا مفتح الأبواب ويا مسبب الأسباب سبب لنا سببا لا نستطيع له طلبا بحق لا إله إلا الله محمد رسول الله (صلى الله عليه وآله).\n"
        "\n"
        "من هو المهدي (عجل الله فرجه)؟\n"
        "\n"
        "المهدي المنتظر صاحب الزمان هو من ذرية الإمام الحسين (عليه السلام) من ولد فاطمة الزهراء فهو ينحدر من علي بن أبي طالب وفاطمة، جاء في الحديث (المهدي من ولد فاطمة) وقال النبي (صلى الله عليه وآله) أيضا: (أبشري يا فاطمة المهدي منك) وقال أيضا: (المهدي من عترتي من ولد فاطمة) وجاء عن علي (عليه السلام): (أنه من ولد الحسين) وقال النبي (صلى الله عليه وآله): (ومنا مهدي الأمة الذي يصلي عيسى خلفه ثم ضرب على منكب الحسين فقال: من هذا مهدي الأمة) وقال (صلى الله عليه وآله): (المهدي من أهل البيت...).\n"
        "\n"
        "إذن نعرف من هذا كله أن الإمام المهدي من أئمة أهل البيت (عليهم السلام) وهو آخر الأئمة الإثنى عشر الذين بشر بهم رسول الله حيث قال: بعدي إثنا عشر خليفة كلهم من قريش، وهو من ذرية الطاهرة فاطمة الزهراء ومن أحفاد الإمام الحسين الشهيد (عليه السلام).\n"
        "\n"
        "المهدي في القرآن والسنة\n"
        "\n"
        "هناك آيات عديدة مؤولة بالإمام المهدي (عليه السلام) وقد إتفق العلماء على هذا التاويل إعتمادا على نصوص الأئمة (عليهم السلام) منها: قوله تعالى: (ونريد أن نمن على الذين استضعفوا في الأرض ونجعلهم أئمة ونجعلهم الوارثين ونمكن لهم في الأرض). القصص:56\n"
        "\n"
        "فآل محمد (صلى الله عليه وآله) هم المستضعفون في الأرض فقد ظلموا على مر التأريخ وسيجعل الله تعالى حدا لهذه المظلومية وينتصر لآل محمد (صلى الله عليه وآله) على يد المهدي المنتظر سلام الله عليه فهو الوارث لهذه الأرض بالحكم والعد وقال تعالى: (وعد الله الذين آمنوا منكم وعملوا الصالحات ليستخلفنهم في الأرض كما إستخلف الذين من قبلهم وليمكنن لهم دينهم الذي ارتضى لهم...). النور:57\n"
        "\n"
        "فهذا الإستخلاف سيكون على يد المهدي وأصحابه وشيعته كما استخلف سليمان وداوود من قبل ويجعل الأمن والسعادة في ارجاء دولة المهدي المنتظر فيطبق الدين بكل حذافيره.\n"
        "\n"
        "وقال تعالى: (ولقد كتبنا في الزبور من بعد الذكر أن الأرض يرثها عبادي الصالحون). الأنبياء:107\n"
        "\n"
        "وهذه الوراثة أبدية أي أن الصالحين هم الذين يرثون الأرض كلها في آخر الزمان ويمتد الحكم العادل على هذه المعمورة، وتشير الآية إلى أن هذه البشارة كانت مدونة في زبور داوود (عليه السلام) وها هي الآن في القرآن وذلك لعظمة تلك الدولة وأهميتها وهي دولة المهدي (عليه السلام) وآيات عديدة في الإمام المهدي يجدها القارئ في مظانها تصل إلى مائة آية.\n"
        "\n"
        "الإمام المهدي يودع والده\n"
        "\n"
        "وبمزيد من الحزن والأسى إستقبل الإمام المهدي الأيام الأخيرة من حياة والده الكريم الذي كان يحنو عليه ويبالغ في حبه والإهتمام به فراح الإمام المهدي وهو الصبي الصغير الذي يعيش بعقل الكبير الراشد يتأمل والده وهو يعاني شدة السم في أحشائه ويتألم له وعليه ويذرف الدموع تلو الدموع حزنا على أبيه الذي سيفتقده بعد حين.\n"
        "\n"
        "وبينما الإمام الحسن العسكري (عليه السلام) مع خلص أصحابه يتجرع غصص الموت ذهب الإمام المهدي وله خمس سنوات آنذاك إلى العبادة والتضرع والإبتهال، فحاول الإمام العسكري أن يتناول دوائه في إناء إلا أنه لم يقدر حتى على مثل هذا العمل البسيط فقد كانت الرعشة في يديه قوية جدا فبعث أحد أصحابه إلى الإمام المهدي فجاء عنده وقلبه يتوجع ألما على والده فسقاه الدواء وجلس عنده فأوصى إليه بعض الوصايا وأعلن مرة أخرى أمام بعض الأصحاب أن إبنه هذا هو الحجة من بعده وأنه هو الإمام المنتظر، ثم فارق الحياة وصعدت روحه الطاهرة إلى الملكوت.\n"
        "\n"
        "وحاول جعفر بن الإمام الهادي وأخو الإمام الحسن العسكري (عليه السلام) أن يستغل الموقف وان يطرح نفسه للناس بأنه هو الإمام بعد أخيه مادام ابن أخيه صغيرا ولا يعرفه أكثر الناس، فوقف بباب الدار والشيعة من حوله يعزونه بأخيه ويهنئونه بالإمامة، ولما توجه للصلاة على جثمان الإمام وهم بالتكبير خرج الإمام المهدي وهو صبي فجذب رداء جعفر وقال له: تأخر يا عم فأنا أحق بالصلاة على أبي!!\n"
        "\n"
        "فاستغرب جعفر وإندهش الناس فرجع دون أن يتكلم وتقدم الإمام المهدي وصلى على أبيه ودفن إلى جانب قبر أبيه الإمام علي الهادي في سامراء.\n"
        "\n"
        "وكان الإمام الحسن العسكري قبل وفاته قد نصب وكيله عثمان بن سعيد وكيلا لإبنه المهدي ليكون حقلة الوصل بين الإمام والشيعة ومنذ ذلك اليوم بدأت الغيبة الصغرى لمولانا المهدي سلام الله عليه وكان يتصل بالشيعة عبر وكلائه الأربعة.\n"
        "\n"
        "وكلاء الإمام المهدي (عليه السلام)\n"
        "\n"
        "نظرا للظروف السياسية الخطرة التي مر بها الإمام المهدي والعسكري (عليهما السلام) عمل كل واحد منهما على وضع وكلاء من الفقهاء الزهاد والعلماء الأخيار يوصلون رسائلهم وأموال الناس من والى الإمام (عليه السلام)، وازداد الضغط السياسي أكثر فأكثر في أواخر حياة الإمام الحسن العسكري (عليه السلام) فمثلا كان لزاما عليه أن يأتي في مجلس الإمارة كل إثنين وخميس من أيام الأسبوع وكانت حركاته ومجالسه كلها مرصودة وتحت رقابة صارمة، لذلك عمد إلى نصب الوكلاء وإستمر موضوع الوكلاء إلى زمن الإمام المهدي (عليه السلام)، بل كان عهده أشد خطرا وأكثر خنقا لأن العباسيين حاولوا بكل وسيلة لقتل الإمام المهدي والقضاء عليه، لهذا كان الإمام في غيبته الصغرى يتصل بالشيعة عبر وكلائه الأربعة.\n"
        "\n"
        "الشيخ عثمان بن سعيد كنيته (أبو عمرو) ولقبه العمري أو السمان، لأنه كان تاجرا بالسمن (الدهن) وهي مهنة يحاول من خلالها التغطية على دوره وإتصاله بالإمام.\n"
        "\n"
        "وكان العمري ثقة الإمام الهادي والعسكري أيضا فقد سال أحمد بن إسحاق من الإمام الهادي يوما: من أعامل وعمن آخذ وقول من أقبل؟\n"
        "\n"
        "فقال الإمام: العمري ثقتي فما أدى إليك عني فعني يؤدي وما قال لك عني فعنى يقول فاسمع له وأطع فإنه الثقة المأمون.\n"
        "\n"
        "وهذه شهادة عظيمة في حق العمري من الإمام المعصوم تدل على مقامه ومنزلته ونال العمري شرف اللقاء بالإمام المنتظر مرات ومرات حسب ما كانت تمليه الظروف، وقبل وفاته أمره الإمام المنتظر (عجل الله فرجه) أن ينصب إبنه وكيلا للإمام المهدي (عجل الله فرجه) ليتولى الأمور بعد وفاة أبيه.\n"
        "\n"
        "محمد بن عثمان العمري كنيته (أبو جعفر) وكانت رسائل عثمان (الأب) قد وصلت إلى زعماء وكبار الشيعة يخبرهم فيها بأنه عين إبنه محمد نائبا عنه بأمر الإمام المهدي (عجل الله فرجه) وإستمر (أبو جعفر) في هذا المنصب الخطير ينال الشرف تلو الشرف من كثرة لقاءاته بالإمام حيث بقي ويكلا لمدة خمسين عاما، إلى أن دنى أجله وأوصى بأمر الوكالة إلى الحسين بن روح.\n"
        "\n"
        "الحسين بن روح كنيته (أبو القاسم) ولقبه النوبختي كان هذا الرجل مشهورا بالفضل والوثاقة من قبل الشيعة والسنة فله رصيد هائل من الجماهيرية والشعبية في الأوساط ومارس الوكالة بكل أمانة ودقة إلى أن أوصى قبل رحيله إلى النائب الرابع والأخير.\n"
        "\n"
        "علي بن محمد كنيته (أبو الحسن) ولقبه (السمري) إختاره الإمام لمقام الوالة والسفارة وإمتاز السمري بالكرامات والفضائل فقد أخبر وهو في بغداد بموت علي بن الحسين بن بابويه القمي والد الشيخ الصدوق وهو في الري فكان إخباره مطابقا للواقع، ومع إمتداد الأيام بالشيخ السمري وقرب أجله بعث إليه الإمام المهدي هذه الرسالة قبل وفاته بستة أيام (بسم الله الرحمن الرحيم، يا علي بن محمد السمري أعظم الله أجر إخوانك فيك فإنك ميت ما بينك وبين ستة أيام فاجمع أمرك ولا توصي أي أحد فيقوم مقامك بعد وفاتك فقد وقعت الغيبة التامة فلا ظهور إلا بعد إذن الله تعالى ذكره وذلك بعد طول الأمد وقسوة القلوب وإمتلاء الأرض جورا).\n"
        "\n"
        "فأعلن السمري ذلك للشيعة وفعلا توفي بعد ستة أيام.\n"
        "\n"
        "وجوب الإعتقاد بالمهدي في غيبته الكبرى\n"
        "\n"
        "يجب على كل مسلم ان يعتقد بوجود الإمام المهدي الآن وانه حي يرزق وانه حقيقة وواقع لا تؤثر عليه الأيام والسنين غاية ما في الأمر أن العمر إمتد به كما سنتكلم عن ذلك لاحقا.\n"
        "\n"
        "والإعتقاد به (عجل الله فرجه) من ضروريات الدين فكل من أنكره فإنه خراج ومرتد عن الدين الإسلامي، يقول الإمام الحسن العسكري (عليه السلام): إن المقر بالأئمة بعد رسول الله (صلى الله عليه وآله) المنكر لولدي كمن أقر بجميع انبياء الله ورسله ثم أنكر نبوة رسول الله (صلى الله عليه وآله) والمنكر لرسول الله كمن أنكر جميع أنبياء الله لأن طاعة آخرنا كطاعة أولنا والمنكر لآخرنا كالمنكر لأولنا أما إن لولدي غيبة يرتاب فيها الناس إلا من عصمه الله.\n"
        "\n"
        "وقال الإمام الكاظم لما سئل أنت القائم بالحق؟\n"
        "\n"
        "فقال: أنا القائم بالحق ولكن القائم الذي يطهر الأرض من أعداء الله ويملأها عدلا كما ملئت جورا هو الخامس من ولدي له غيبة يطول أمدها خوفا على نفسه يرتد فيها أقوام ويثبت فيها آخرون طوبى لشيعتنا المتمسكين بحبلنا في غيبة قائمنا..\n"
        "\n"
        "إذن هذه عقيدة المسلم الذي يتبع مذهب أهل البيت (عليهم السلام) فعليه أن يؤمن أن الإمام المنقذ المنتظر المهدي موجود ولكن لا يعرفه أي أحد إلا من يشاء الله ولا يقوم بالنهضة المباركة إلا بعد توفر مجموعة من المقدمات.\n"
        "\n"
        "نعم هناك إعتقاد فاسد عند بعض المسلمين وهم أهل السنة والجماعة إذ يعتقدون أن المهدي ضرورة حتمية ولكن يرون أنه لم يولد بعد وانه سيولد في حينه، والسبب انهم لا يتقبلون روايات الأئمة (عليهم السلام) من جهة، ويستصعبون هذا العمر المديد من جهة ثانية.\n"
        "\n"
        "وكلا الجهتين توهم خاطئ، لأن أئمتنا معصومين وهم حجة الله على هذا الخلق فمن أعرض عنهم أعرض عن الحق وعن الله تبارك وتعالى وأما بالنسبة للعمر الطويل فإنا سنتناول ذلك.\n"
        "\n"
        "كيف طال عمر الإمام المهدي (عجل الله فرجه)؟\n"
        "\n"
        "يمكن بيان هذا الأمر من ناحيتين:\n"
        "\n"
        "الأولى: لاشك أن الإمام المهدي هو أمل الأنبياء والاوصياء وجميع الأمم والشعوب فالكل يتطلع إلى عصر الأمان والسلام والسعادة وبهذا يكون دور الإمام المهدي مهما ومقامه ووجوده أهم ومنزلته عند الله تعالى لا يعلمها إلا هو تبارك وتعالى، فإذا كان كذلك قد تتدخل القدرة الإلهية لحفظ هذا الإمام العظيم نظرا لدوره الجسيم في المستقبل ويكون طيلة هذه المئات من السنين تحت رعاية الله بصورة غيبية إعجازية لحفظه وصونه وإبعاد الخطر والشر عنه كما تدخلت المعجزة لحفظ إبراهيم الخليل وإيقاف النار من الإحراق وكما تدخلت المعجزة لحفظ بني إسرائيل وموسى وهارون بإيقاف سيلان ماء البحر، وهكذا تتولد المعاجز من الله تعالى لإيقاف بعض القوانين الكونية من أجل المحافظة على الرسل او الأوصياء الذين يقع على عاتقهم دور خطير فلماذا لا نؤمن إذن بهذا النوع من الإعجاز الذي يمارسه الله تعالى لحفظ عمر الإمام المهدي (عجل الله فرجه) وصيانة جسده وأجهزته من التلف والعجز وتطويل عمره بهذا الشكل الإعجازي مادمنا مسلمين ونعتقد أن قدرة الله تعالى غير متناهية؟\n"
        "\n"
        "وقد حصل مثل ذلك في أصحاب الكهف إذ حفظ الله أبدانهم من التلف مع حفظ أرواحهم وكل ما يتصل بهم وبعثهم من بعد نومهم إلى الناس ليكونوا آية من أنكر المعاد أو أنكر القدرة الإلهية.\n"
        "\n"
        "فيمكن إذن أن نقول أن إبقاء الإمام المهدي هذه السنين المتمادية دون أن يهرم أو يمر بدور الشيخوخة عبارة عن معجزة إلهية تفرضها طبيعة المرحلة والظروف الاجتماعية والمشروع الإلهي.\n"
        "\n"
        "الثانية: أما إذا واجهنا إنسانا ملحدا لا يؤمن بقدرة الله فنستطيع أيضا أن نوضح له طول عمر الإمام بشكل يسير وبسيط، لأن العلم الحديث يصرح أن خلايا الإنسان قابلة للادامة والبقاء بنفس الفاعلية فيما إذا توفرت لها ظروف واجواء خاصة، أي أن تطويل عمر الإنسان ليس مستحيلا بل ممكنا ومادام الأمر ممكنا إذن صار من اليسير جدا البحث عن الطرق الموصلة لمثل هذه المعرفة والحقيقة ولذلك تراهم عمدوا إلى تطويل عمر بعض النباتات أو الحيوانات كمقدمة وتجربة للوصول من خلالها إلى أسرار الإنسان.\n"
        "\n"
        "ونحن نعتقد أن الإمام المهدي وارث الأنبياء والمرسلين بل هو وارث خاتم النبيين فعنده من العلم والمعرفة ما لا تدركه عقولنا، فما المانع أن يكون لديه علم من خلاله يحافظ الإمام على عمره من التلف ضمن نظام غذائي وروحي وبيئي لم يتوصل إليه العلم الحديث؟\n"
        "\n"
        "إذن ليس أمام موضوع طول العمر أي دليل علمي معارض ما عدى أمر واحد هو أن الناس لم تألف هذا النوع من الأعمار وهذا ليس دليلا حتى يعارض وجود الإمام فقد عاش نوح950 سنة وعاش الكثير من المعمرين في أنحاء العالم أعمار مختلفة.\n"
        "\n"
        "فوائد الإمام في غيبته\n"
        "\n"
        "مع الإعتراف واليقين أن الإمام المهدي في غيبة طويلة ولكن هذه الغيبة لا تفصل الإمام عن الإحتكاك بالمجتمعات لاسيما محبيه ومريديه وشيعته، لأن غيبة الإمام ليست غيبة شخصية بأن يعتقد الناس خطأ أن شخص الإمام غير موجود على ظهر هذه الأرض، بل هو موجود ويعيش حولنا ويتابع الأمور عن كثب ويراقب الأحداث ويتداخل في بعضها ويزاول بعض الشعائر الإسلامية مع الناس كالزيارات لقبور آبائه الأطهار أو إقامة المآتم لذكرهم (عليهم السلام) ولكن لا أحد يعرفه ولا يتوجه إلى ذلك احد إلا من اختاره الله وأذن له، وهذه الغيبة لا تخلو من فوائد ومنافع كثيرة نشير إلى بعضها:\n"
        "\n"
        "أولا: بهذه الطريقة يحفظ الإمام نفسه عن الظلمة والطواغيت والجبابرة الذين يريدون بالإمام شرا ويعمدون لإطفاء نور الله، وفي حفظ نفسه الشريفة فائدة عظمى ترجع إلى الخلق وهي:\n"
        "\n"
        "أن مجرد وجود الإمام الحجة هو السبب الاكبر والاوحد لبقاء هذا العالم دون إنهياره، لأن العالم لا يمكن أن يبقى لحظة واحدة دون وجود حجة الله فيه، فوجود حجة الله هو المصحح لبقاء العالم كما ورد في الحديث (لولا الحجة لساخت الارض بأهلها) وذلك لأن بقاء الأرض بدون إمام وبدون حجة مخالف للعدل الإلهي وليس هنا محل بحث هذا المطلب الطويل.\n"
        "\n"
        "إذن بوجود الإمام يبقى هذا العالم مستمرا في الوجود وهذه اكبر فائدة من الإمام المهدي إذ ينتفع منها البر والفاجر والمؤمن والكافر.\n"
        "\n"
        "ثانيا: أنه يحافظ على شريعة جده من الإنحراف فهو (عجل الله فرجه) يتابع سير الخط الأصيل للإسلام المتمثل بمذهب أهل البيت (عليهم السلام) ويحاول دائما إدراك الموقف وشعب الصدع ولم الشعث.\n"
        "\n"
        "ثالثا: ووجود الإمام المهدي (عجل الله فرجه) سببا لإستمرار الفيض الإلهي علينا فهو (عجل الله فرجه) كالشمس إذا جللها السحاب فإنه لا يمنع الشمس من أن تصل بمنافعها إلى الناس فرغم وجود السحاب إلا أن الفائدة من وجود الشمس ما تزال قائمة وهكذا غيبة الإمام فإننا نستفيد من وجوده المقدس رغم غيبته لأنه سبب الخير والرزق والرحمة والمغفرة في العالم.\n"
        "\n"
        "واجبنا تجاه الإمام المهدي (عجل الله فرجه)\n"
        "\n"
        "لم تخلو روايات الأئمة (عليهم السلام) من رسم المنهج لنا في زمن الغيبة الكبرى فقد وضعوا لنا عدة تكاليف وواجبات يمكن من خلالها الإقتراب من إمامنا المهدي (عجل الله فرجه) منها:\n"
        "\n"
        "1- إنتظار الفرج: فقد جاء في الروايات (إن إنتظار الفرج من أفضل العبادات) ومعنى إنتظار الفرج أن يثبت المسلم على الإعتقاد بوجود الإمام المهدي (عجل الله فرجه) ولا يشك في هذه العقيدة ويعمل بواجباته الشرعية على أتم وجه دون أن يتأثر بالدعايات والأباطيل ولا ينجرف وراء الأبواق الأموية المنكرين للمهدي (عجل الله فرجه).\n"
        "\n"
        "2- الإلتزام الكامل بالخلق الإنساني الرفيع من الصدق والإخلاص والوقاء ورد الأمانة وإعانة المسلم وعيادة المريض وإقراض المحتاج وإنقاذ المؤمن وغير ذلك.. لأن هذه الأخلاق الحميدة ترضي الله وترضي الإمام المهدي عنا بل يفرح الإمام المهدي إذ رأى ذلك فينا لأنه نهجهم وطريقتهم.\n"
        "\n"
        "3- إشاعة الثقافة المهدوية وتعليم الناس بضروري الدين وتثقيفهم بالمعلومات المرتبطة بالإمام مثل علامات الظهور الحقيقية وكيفية التعامل معها وتمييز الفئة المحقة من الباطلة، وإطلاعهم على بعض شؤون المهدي (عجل الله فرجه).\n"
        "\n"
        "4- ضرورة الإرتباط بالإمام المهدي روحيا وإيمانيا عبر الأدعية المهمة في عصر الغيبة مثل دعاء الندبة وزيارة الإمام المهدي (عجل الله فرجه) وبعض الأدعية القصار الخاصة به ودفع الصدقة نيابة عنه (عجل الله فرجه) والدعاء له بالفرج والسلامة...\n"
        "\n"
        "5- ترويج معاجز الإمام وكراماته وأموره الخارقة للعادة للناس لكي تدرك الناس عظمته وتتفاعل معه كما يتفاعلون مع الأنبياء.\n"
        "\n"
        "6- طرح مشروع الإصلاح المهدوي للناس وأن الإمام يأتي منقذ للناس ومخلص وان سيفه ينال من الطواغيت الصغار والكبار والظلمة والجبابرة، وليس كما يفهم بعض الناس أن الإمام المهدي يأتي من أجل إراقة الدماء فقط، بل هو يأتي بالدرجة الأولى لإنقاذ الناس والدين ما براثن الظلمة وأعوانهم، ومن ثم يعمل على إنشاء المدينة الفاضلة والمجتمع المتمدن وإقامة الدولة المتطورة والحياة السعيدة.\n"
        "\n"
        "أهم علامات الظهور\n"
        "\n"
        "تنقسم علامات الظهور إلى قسمين:\n"
        "\n"
        "1- العلامات غير المحتومة: أي التي يمكن ان تقع وتحدث ويمكن أن لا تقع بل تتغير أو ترفع وهذا التغير تابع لطبيعة حركة المجتمعات البشرية فإن الإنغماس في الإنحراف والفساد له أثر كما أن للإصلاح والخير أثر مغاير ومن هذه العلامات غير المحتومة نقص المياه والثمرات والأغذية وبعض الحوادث الكونية والحروب البشرية وتدهور الوضع الاقتصادي..\n"
        "\n"
        "2- العلامات المحتومة: وهي التي لابد منها وهي الشاخص الذي من خلاله نعرف إقتراب ايام الظهور للإمام (عجل الله فرجه) مثل خروج السفياني وهي شخصية أموية مهمة في الأحداث يقود راية الباطل.\n"
        "\n"
        "والنداء من السماء بصوت جبرئيل ينادي باسم المهدي، وقتل نفس زكية علوية مهمة بين ركن الكعبة ومقام إبراهيم قبل ظهور الإمام بخمسة عشر يوم، وحصول خسف عظيم بالصحراء بجيش السفياني في حدود الحجاز..\n"
        "\n"
        "هذه أهم علامات الظهور الشريف كما جاءت في بعض الروايات، فعن الإمام الصادق (عليه السلام) قال: خمس قبل قيام القائم (عجل الله فرجه): اليماني والسفياني والمنادي ينادي من السماء وخسف بالبيداء وقتل النفس الزكية.\n"
        "\n"
        "وقال: قبل قيام القائم خمس علامات محتومات اليماني والسفياني والصيحة وقتل النفس الزكية والخسف بالبيداء وقال أيضا (عليه السلام): النداء من المحتوم والسفياني من المحتوم وخسف البيداء من المحتوم واليماني من المحتوم وقتل النفس الزكية من المحتوم.\n"
        "\n"
        "وقد روي عن الإمام الصادق أيضا عن الصيحة او النداء فقال: يسمعه كل قوم بألسنتهم، وسيكون موعد الصيحة في شهر رمضان المبارك وستكون عبارة النداء هذه: إن الحق في علي وشيعته ثم ينادي بإسم المهدي.\n"
        "\n"
        "ظهور الإمام المهدي (عجل الله فرجه)\n"
        "\n"
        "لاشك أن الإمام المهدي (عجل الله فرجه) يستخدم السبل الطبيعية في محاولة التغيير وبناء العالم الجديد، فهو يعتمد أيضا على أصحاب مخلصين متفانين وأبطال شجعان كما هو ينتظر قواعده الشعبية أن تصل إلى مستوى من الثقافة والسلوك والأخلاق والإيمان الراقي لأن العالم الجديد والحضارة القادمة التي يؤسسها الإمام ستقوم على الأخلاق والإيمان أكثر من أي شيء آخر.\n"
        "\n"
        "وسيكون ظهور الإمام المهدي (عجل الله فرجه) من مكة المكرمة ويبايعه فيها أصحابه الذين يصل عددهم إلى313، ثم يتجه الإمام (عجل الله فرجه) صوب العراق محررا هذا البلد المهم من نير الظالمين ويتخذ الكوفة عاصمة لدولته العظمى الممتدة من القطب إلى القطب ويسكن هو وأهل بيته في مسجد السهلة وهو من المساجد المقدسة التي زارها الكثير من الانبياء والأوصياء وسيكون ظهوره الشريف بعدما يمتلئ العالم ظلما وجورا واضطرابا وبؤسا.\n"
        "\n"
        "وصايا الإمام المهدي لنا\n"
        "\n"
        "لقد بعث الإمام المهدي (عجل الله فرجه) رسالتان للشيخ المفيد (قدس سره) يوصيه فيهما ببعض البرامج المهمة للشيعة ونحن نقتطف من كلامه بعض الجواهر سلام الله عليه:\n"
        "\n"
        "- إعتصموا بالتقية من شب نار الجاهلية.\n"
        "\n"
        "- فليعمل كل امرئ منكم بما يقربه من محبتنا.\n"
        "\n"
        "- ويتجنب ما يدنيه من كراهتنا وسخطنا.\n"
        "\n"
        "- ولو أن أشياعنا على إجتماع من القلوب في الوفاء بالعهد عليهم لما تأخر عنهم اليمن بلقائنا ولتعجلت لهم السعادة بمشاهدتنا على حق المعرفة وصدقها منهم بنا.\n"
        "\n"
        "- إنه من أتقى ربه من إخوانك في الدين وأخرج مما عليه (أي الخمس أو الزكاة) إلى مستحقيه كان آمنا من الفتنة المبطلة ومحنها المظلمة المضلة.\n"
        "\n"
        "نوادر في الإمام المهدي (عجل الله فرجه) قال النبي (صلى الله عليه وآله):\n"
        "\n"
        "من أنكر خروج المهدي فقد كفر بما أنزل على محمد (صلى الله عليه وآله).\n"
        "\n"
        "- المهدي يعطي المال بدون عد بل يحثو المال لمن سأله.\n"
        "\n"
        "- اول من يبايع المهدي جبرئيل.\n"
        "\n"
        "- المهدي ولد في العراق ويستقر عند ظهوره في العراق.\n"
        "\n"
        "- المهدي يخرج وشكله في حدود الاربعين.\n"
        "\n"
        "- وصف المهدي موجود في جميع الكتب السماوية والاسفار.\n"
        "\n"
        "- المهدي يعيش زهد علي بن ابي طالب (عليه السلام).\n"
        "\n"
        "- في دولة المهدي لا توجد أديان أخرى بل الإسلام فقط وحب أهل البيت (عليهم السلام).\n"
        "\n"
        "- عيسى بن مريم يصلي خلف الإمام المهدي وهو أحد قضاته.\n"
        "\n"
        "- الأمان في أرجاء دولته حتى بين الحيوانات.\n"
        "\n"
        "- المهدي (عجل الله فرجه) يعيد سنن المرسلين إلى الحياة.\n"
        "\n"
        "- المهدي (عجل الله فرجه) ينتقم من الذين قتلوا الحسين ورضوا بقتله.\n"
        "\n"
        "- المهدي (عجل الله فرجه) ينتقم من الذين قتلوا أمه فاطمة الزهراء (عليها السلام)."



    </string>

</resources>







